{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bienvenue","text":"<p>Cette plateforme a pour but de centraliser des ressources p\u00e9dagogiques que j'ai cr\u00e9\u00e9es ou compil\u00e9es au fil du temps. Vous y trouverez des fiches de r\u00e9vision, des guides pratiques et d'autres documents utiles couvrant divers sujets. Certaines de ces fiches s'adressent \u00e0 des \u00e9tudiants de PT/PTSI, d'autres aux \u00e9tudiants de Centrale Lille tandis que les autres sont transversales.</p>"},{"location":"#contenu","title":"Contenu","text":"<ul> <li>Classes pr\u00e9paratoires<ul> <li>Informatique</li> </ul> </li> <li>Centraliens <ul> <li>Gestion de projet</li> <li>RSE et VSS</li> </ul> </li> <li>Fiches de r\u00e9vision pour l'anglais</li> <li>Fiches de r\u00e9vision pour l'espagnol</li> </ul> <p>Vous pouvez librement utiliser ce contenu \u00e0 des fins personnelles ou \u00e9ducatives, \u00e0 condition de respecter les termes de la licence indiqu\u00e9e ci-dessous. Vous pouvez \u00e9galement le modifier sur Github.</p>"},{"location":"#licence","title":"Licence","text":"<p>Ce contenu est mis \u00e0 disposition sous licence Creative Commons Attribution - Partage dans les M\u00eames Conditions 4.0 International (CC BY-SA 4.0) sauf mention du contraire.</p>"},{"location":"egalite/","title":"Ethique: Egalit\u00e9 femmes-hommes : Une introduction","text":"<p>Voici une br\u00e8ve introduction aux enjeux de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, en mettant l'accent sur les mythes li\u00e9s au pouvoir, au leadership et au charisme. La place des femmes dans les diff\u00e9rentes sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 est d\u00e9taill\u00e9e dans les chapitres suivants.</p>"},{"location":"egalite/#pouvoir-leadership-charisme","title":"Pouvoir, leadership, charisme","text":""},{"location":"egalite/#constat","title":"Constat","text":"<p>Quels mythes \u00e0 propos de femmes et des hommes existent ?</p>"},{"location":"egalite/#5-mythes-a-propos-des-femmes-et-du-pouvoir","title":"5 mythes \u00e0 propos des femmes et du pouvoir","text":"<ol> <li>Les femmes sont moins ambitieuses que les hommes<ul> <li>A ambition \u00e9gale, hommes et femmes ne re\u00e7oivent pas les m\u00eames perspectives de carri\u00e8re.</li> <li>Le probl\u00e8me n'est pas l'ambition des femmes mais l'ambition qu'on a pour les femmes.</li> <li>Hommes et femmes sont coupables \\(\\rightarrow\\) grossesses / 80% de accompagnement de l'enfant aux urgences est r\u00e9alis\u00e9 par les m\u00e8res.</li> </ul> </li> <li>Les femmes sont les premi\u00e8res \u00e0 saboter leurs chances de succ\u00e8s.<ul> <li>Disparition du biais de l'erreur fondamental (celui qui pousse \u00e0 rejeter la faute sur une autre cause)</li> </ul> </li> <li>Les femmes ont un style de leadership diff\u00e9rent (mais compl\u00e9mentaire) \u00e0 celui des hommes<ul> <li>Appui sur le st\u00e9r\u00e9otype du leader<ul> <li>Charisme, vision, management, d\u00e9cision, personnalit\u00e9, autorit\u00e9</li> <li>Correspond au clich\u00e9 masculin</li> </ul> </li> <li>Les femmes sont associ\u00e9es au care.</li> </ul> </li> <li>Les femmes de pouvoir seraient des louves pour les autres femmes.<ul> <li>Leadership des femmes n'est pas agressif!</li> <li>La vraie variable est la culture d'entreprise, pas de \"guerre\" entre les femmes</li> </ul> </li> <li>Les femmes sont un facteur de performance pour les organisations.<ul> <li>Un CA doit \u00eatre vari\u00e9, la diversit\u00e9 est un gage d'efficacit\u00e9 pas la figuration de femmes.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"egalite/#fabrication-du-leadership","title":"Fabrication du leadership","text":"<ul> <li>\"Super-pouvoirs de la masculinit\u00e9 traditionnelle\"<ul> <li>Contr\u00f4le de ses \u00e9motions</li> <li>Fort</li> <li>R\u00e9ussit</li> <li>Confiance en soi</li> <li>Performant sexuellement</li> <li>Pas une femme (par sa mati\u00e8re de se mouvoir, de se v\u00eatir....)</li> <li>Pas homosexuel</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"egalite/#les-4-comportements-caracteristiques-du-leader-charismatique","title":"Les 4 comportements caract\u00e9ristiques du leader charismatique","text":"<ol> <li>Consid\u00e9ration individualis\u00e9<ul> <li>Chacun se sent unique, pris en compte.</li> </ul> </li> <li>Vision inspirante<ul> <li>Avenir communiqu\u00e9 avec optimisme, confiance</li> </ul> </li> <li>Simulation intellectuelle<ul> <li>L\u2019envie est donn\u00e9e de faire diff\u00e9remment, de s\u2019ouvrir \u00e0 la nouveaut\u00e9, d\u2019imaginer, d\u2019inventer</li> </ul> </li> <li>Exemplarit\u00e9 personnelle<ul> <li>L\u2019envie est donn\u00e9e de s\u2019identifier, d\u2019imiter, de se projeter</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"egalite/#explication","title":"Explication","text":"<p>En d\u00e9pit des recherches scientifiques les mythes perdurent.</p> <ul> <li>A l'origine, une tendance \u00e0 naturaliser les diff\u00e9rences.</li> <li>L'apport du concept du genre :<ul> <li>Faire \u00e9clater les visions essentialistes de la diff\u00e9rence des sexes, qui consistent \u00e0 attribuer des caract\u00e9ristiques immuables aux femmes et aux hommes en fonction de caract\u00e8res biologiques. </li> <li>Montrer que les diff\u00e9rences entre les hommes et les femmes sont le r\u00e9sultat d\u2019une construction sociale.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"english/","title":"Vocabulary and cheat sheet for English","text":""},{"location":"english/#what-is-this","title":"What is this ?","text":"<p>This is a collection of cheat sheets and vocabulary for English. Each themed sheet includes a an introduction, cultural references and a vocabulary section.</p>"},{"location":"english/#contents","title":"Contents","text":"<ul> <li>Generic content<ul> <li>Grammar</li> <li>Miscellaneous vocabulary</li> </ul> </li> <li>Themed<ul> <li>Science</li> <li>Media</li> <li>Work</li> <li>Institutions</li> <li>Environment</li> <li>Violence</li> <li>Society</li> </ul> </li> </ul> <p>Feel free to use this content as long as you respect the licence.</p>"},{"location":"english/generic/0_grammar/","title":"Grammaire","text":""},{"location":"english/generic/0_grammar/#expression-de-la-concession","title":"Expression de la concession","text":"<p>Groupes verbals Although P1, P2 Even though / if P1,P2</p> <p>P1 yet P2 P1 and yet P2 P1 however P2 P1 nevertheless P2  </p> <p>Groupe nominals Despite P1,P2 In spite of P1,P2</p>"},{"location":"english/generic/0_grammar/#structures-types","title":"Structures types","text":"<p>\\(\\left.\\begin{array}{l}\\text{Not only} \\\\ \\text{Hardly} \\\\ \\text{No sooner}\\end{array}\\right\\}\\) + inversion sujet auxiliaire</p>"},{"location":"english/generic/0_grammar/#regles-varies","title":"R\u00e8gles vari\u00e9s","text":"<ul> <li> <p>Nombres et plusieurs</p> <ul> <li>Pr\u00e9cis : sans s (ex: 10 million)</li> <li>Non pr\u00e9cis : avec un s (ex: several millions)</li> </ul> </li> <li> <p>Structures sp\u00e9ciales</p> <ul> <li>a means, a species, a series \\(\\rightarrow\\) toujours un s</li> <li>the young, the old, the rich, the poor, the blind, the deaf</li> </ul> </li> <li> <p>Autre structures</p> <ul> <li>\\(\\phi\\) youth : jeunesse</li> </ul> </li> <li> <p>Les invariables</p> <ul> <li>research : recherche</li> <li>information : information</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/","title":"Generic","text":"<p>Because not everything has to fell into a category</p>"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#vocabulary-for-synthesis","title":"Vocabulary for synthesis","text":""},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#to-talk-about-documents","title":"To talk about documents","text":"Word French the figures in the pie/bar chart indicate les chiffres du camembert/ du diagramme en b\u00e2tons indiquent... according to + name of person/ newspaper selon... as the cartoon/photo/ graph illustrates comme l'illustre le dessin/ la photo/ le graphique as referred to by the journalist in... comme le journaliste dans... l'indique the journalist explains that... le journaliste explique que... the article/ journalist claims that.../ l'article pr\u00e9tend que .../ journaliste the New York Times lists the reasons for +VING le NYT fait la liste des raisons pour lesquelles... the article expresses doubts about l'article doute que ... the journalist states that le journaliste affirme que The journalist argues that... le journaliste pr\u00e9tend que/ soutient que/ argue du fait que... the paper insists on le journal insiste sur... the journalist points out that.../ points out + nom le journaliste attire l'attention sur/ signale unlike doc 2, doc 3 focuses on contrairement au doc2, le doc 3 se focalise sur... he emphasizes the idea that... il met en relief l'id\u00e9e que ... He draws a parallel between il tire un parall\u00e8le entre... the article questions the value of ... l'article remet en question (la valeur de) the reporter aims to + VING le reporter vise \u00e0 ... She criticizes, denounces, accuses... Elle critique/ d\u00e9nonce/ accuse she discusses the various effects of ... elle discute des effets divers de ... She defends the idea according to which elle d\u00e9fend l'id\u00e9e selon laquelle As implied by the cartoon,.... comme l'illustration le laisse supposer... The computer graphics shows that... L'infographie montre que... Likewise, doc2 explains that De la m\u00eame fa\u00e7on, le doc 2 explique que the journalist draws a fine line between X and Y le journaliste fait une distinction subtile entre X et Y"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#useful-expressions","title":"Useful expressions","text":"Word French there is more to this than meets the eye il y a plus que ce que l'on voit to be rooted in \u00eatre enracin\u00e9 dans to hit the headlines faire les gros titres/la une to debunk d\u00e9truire un mythe/ d\u00e9mystifier a wake-up call for something un signal d'alarme pour quelque chose overnight du jour au lendemain reliant on d\u00e9pendant de figures are telling les chiffres parlent d'eux memes firstly, secondly, thirdly... d'abord, ensuite,"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#a-nuance-that-needs-to-be-made","title":"A nuance that NEEDS to be made","text":"<p>Correlation vs causation : correlation does not imply causation.</p>"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#miscellaneous-stage-1","title":"Miscellaneous - Stage 1","text":""},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#verbs","title":"Verbs","text":"English French to garner recueillir, r\u00e9colter to have the upper hand on avoir la main mise sur/ avoir le dessus sur quelque chose to be worth + VING/ Nom valoir quelque chose to postpone remettre \u00e0 plus tard to bring something to a halt arr\u00eater quelque chose (style soign\u00e9) to weigh something peser quelque chose be held accountable for \u00eatre tenu pour responsable de to drift apart s'\u00e9loigner l'un de l'autre to rely on compter (sur), se fier (\u00e0) to tweak am\u00e9lioration mineure to fight tooth and nail se battre bec et ongle to deem estimer/ juger/ consid\u00e9rer"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#nouns","title":"Nouns","text":"English French thinktank a body of experts providing advice or ideas on specific economic or political problems the national psyche la psych\u00e9 nationale the looming danger of le danger imminent de ... a reminder un rappel a haven (of peace) un havre de paix the root cause of la cause profonde de a powerful leverage un levier puissant the question of la question de red letters structures complexes backlog accumulation of things that need to be dealt with"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#adjectives","title":"Adjectives","text":"English French worthless sans valeur visionary (adj) visionnaire fraught with dangers/ obstacles/ difficulty/ problems pr\u00e9senter de multiples dangers, obstacles... (toujours connot\u00e9 n\u00e9gativement) ubiquitous r\u00e9pandu/ omnipresent currently en ce moment, actuellement seemingly en apparence all encompassing all inclusive impervious to \u00eatre immune/ indiff\u00e9rent \u00e0 cramped squeezed, uncomfortably small or restricted eager to to be impatient to do something"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#other","title":"Other","text":"English French at the end of the day en fin de compte (pour faire un bien) hence the necessity of + VING / GN D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de ... a rollercoaster evolution une \u00e9volution en montagnes russes he pinpoints that ou he pinpoints+ nom il identifie/ d\u00e9signe/ met le doigt sur they are not on the same page ils ne sont pas sur la m\u00eame longueur d'onde in the interest of dans un souci de / au nom de / dans l'int\u00e9r\u00eat de namely \u00e0 savoir, c'est-\u00e0-dire merely simplement to no avail en vain"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#miscellaneous-stage-2","title":"Miscellaneous - Stage 2","text":""},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#verbs_1","title":"Verbs","text":"English French to don porter/ arborer to entail impliquer, occasionner to tar something with the same brush mettre tout dans le m\u00eame panier to be akin to \u00eatre semblable \u00e0 to heed to pay attention to to pay tribute to to honour"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#nouns_1","title":"Nouns","text":"English French the source of contention la source de la discorde a deterrent un moyen de dissuasion a slight une offense the risks entailed by les risques impliqu\u00e9s/ occasionn\u00e9s/ repr\u00e9sent\u00e9s par... abode accommodation/ housing endeavour an attempt to do something (especially when it is hard) pitfalls the drawbacks/ the weaknesses"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#adjectives_1","title":"Adjectives","text":"English French blatantly ouvertement/ de mani\u00e8re flagrante bountiful abondant critical crucial laudatory expressing praise, complimenting bucolic relating to the pleasant aspects of the countryside miscellaneous<sup>1</sup> divers, vari\u00e9, h\u00e9t\u00e9roclite"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#other_1","title":"Other","text":"English French he/she contends that ______. Il/ elle consid\u00e8re que./ elle affirme que... this analysis does not stand to closer scrutiny cette analyse ne r\u00e9siste pas \u00e0 un examen plus approfondi. these ideas boil down to one question/ thing... ces id\u00e9es se r\u00e9sument \u00e0 une question/chose... doomsayers / naysayers would have us believe les pessimistes voudraient nous faire croire"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#personal-preferences","title":"Personal preferences","text":"English French  (or not) puffery exaggerated or unfounded praise"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#french","title":"French ?","text":""},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#expressions","title":"Expressions","text":"<p>Cr\u00e8me de la cr\u00e8me : to designate the best of the best give someone carte blanche (self-explanatory) ... et voil\u00e0 ! : to end long list (of steps for example) Par excellence : the best if its kind</p>"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#noms","title":"Noms","text":"<p>(the) d\u00e9tente : easing of hostility (to be) cavalier : not considering other people's feelings or safety in lieu : instead of en masse (self-explanatory) the pi\u00e8ce de r\u00e9sistance The brochure The fusillade</p>"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#adjectif","title":"Adjectif","text":"<p>pass\u00e9 : no longer fashionable Grotesque</p>"},{"location":"english/generic/1_miscellaneous/#et-les-autres","title":"Et les autres","text":"<p>solf\u00e8ge (self-explanatory) Hectare Raison d'\u00eatre Champagne problems N\u00e9e / N\u00e9 : born under a different name (e.g. Margaret Trudeau n\u00e9e Sinclair)</p> <ol> <li> <p>celui est aussi authentique qu'il est dur \u00e0 \u00e9crire, signifie divers, vari\u00e9, h\u00e9t\u00e9roclite...\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"english/themed/1_science/","title":"Science and Technology","text":""},{"location":"english/themed/1_science/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"english/themed/1_science/#what-is-at-stake","title":"What is at stake ?","text":"<p>AI / Facial recognition / Privacy / Transhumanism</p> <p>France was the first democracy to experiment facial recognition in public spaces amid concerns of its usage in China, despite the fact CCTVs<sup>1</sup> are yet to be proven effective<sup>2</sup>. Meanwhile companies are betting big on AI (almost 1 trillion in total) but have yet to earn money from it. The rise of generative AI is a threat to privacy but also to intellectual property and we have yet to address the abyssal energy consumption of the dedicated servers. But who cares about the environment when Transhumanism will save us the rich ?</p> French  La France a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re d\u00e9mocratie \u00e0 exp\u00e9rimenter la reconnaissance faciale dans les espaces publics, et ce malgr\u00e9 les pr\u00e9occupations concernant son utilisation en Chine, et le fait que les cam\u00e9ra de vid\u00e9osurveillance n'aient pas encore prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9. Pendant ce temps, les entreprises misent gros sur l'IA (pr\u00e8s de mille milliards au total) mais n'ont pas encore gagn\u00e9 d'argent avec. La mont\u00e9e de l'IA g\u00e9n\u00e9rative est une menace pour la vie priv\u00e9e mais aussi pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et on n'a m\u00eame pas encore abord\u00e9 la quantit\u00e9 astronomique d'\u00e9nergie consomm\u00e9e par les serveurs d\u00e9di\u00e9s. Mais qui se soucie de l'environnement quand le transhumanisme ~~nous~~ sauvera les riches ?"},{"location":"english/themed/1_science/#concepts","title":"Concepts","text":"<ul> <li>AI : Artificial Intelligence</li> <li>Facial recognition : Reconnaissance faciale</li> <li>Privacy : Vie priv\u00e9e</li> <li>Transhumanism : Transhumanisme</li> </ul>"},{"location":"english/themed/1_science/#cultural-references","title":"Cultural references","text":""},{"location":"english/themed/1_science/#ai","title":"AI","text":"<ul> <li> <p>Massive investments in AI : Project Stargate The Stargate Project is a new company which intends to invest $500 billion over the next four years building new AI infrastructure for OpenAI in the United States. The initial founders of Stargate are SoftBank (Japanese Bank), OpenAI and Oracle (Cloud).</p> </li> <li> <p>Damage to copyright : Meta (Facebook) and shadow librairies Freshly unsealed court documents reveal that Meta downloaded significant amounts of data from shadow libraries through Anna's Archive. We are speaking of 80TB of books or roughly 20 million books. Shadow librairies : collection of pirated books</p> </li> <li> <p>Energy (electricity) consumption 2022 : as much as France 2026 : more than Russia or Japan</p> </li> <li> <p>Privacy : Meta AI uses user data by default, can't opt-out Meta AI now personalizes responses with your account info from across their apps, with no opt-out (se d\u00e9sinscrire de la fonctionnalit\u00e9)  </p> </li> <li> <p>VIC : Virtual Integrated Citizen Victor Miller ran for mayor of Cheyenne with an AI bot, VIC. He claimed that if I was elected he would have ruled in place of the AI, acting according to his orders</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/1_science/#facial-recognition-and-video-surveillance","title":"Facial recognition and video surveillance","text":"<ul> <li> <p>France The use of algorithmic video surveillance (or VSA in french) was authorized fo the Olympic Games in Paris. But in realty its adoption was broader than it, the so-called experiment was supposed to end in march but the government is trying to extend it, in clear deny of the constitutional council's decision.<sup>3</sup></p> </li> <li> <p>Japan, facial recognition to withdraw money Seven Bank has introduced a service allowing its account holders to deposit and withdraw cash using facial recognition technology at 26,000 automated teller machines across the country.<sup>4</sup></p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/1_science/#transhumanism","title":"Transhumanism","text":"<ul> <li> <p>Three laws of robotics The Three Laws of Robotics are a set of rules devised by science fiction author Isaac Asimov :</p> <ol> <li>A robot may not injure a human being or, through inaction, allow a human being to come to harm.</li> <li>A robot must obey the orders given it by human beings except where such orders would conflict with the First Law.</li> <li>A robot must protect its own existence as long as such protection does not conflict with the First or Second Law.</li> </ol> </li> <li> <p>Origin The term \"Transhumanism\" was coined in 1957 by Julian Huxley, biologist and brother of Aldous Huxley, author of \"Brave New World\". (Le meilleur des mondes)</p> </li> <li> <p>Neuralink and the likes Neuralink and others (Synchron) are working on brain-machine interfaces (BCI) to allow people to control computers with their thoughts (at least 3 success for Neuralink). Controversy : Neuralink (Elon Musk) has been accused of using monkeys as guinea pigs for their experiments in inhumane conditions.</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/1_science/#vocabulary","title":"Vocabulary","text":""},{"location":"english/themed/1_science/#vocabulaire-general-et-descriptif","title":"Vocabulaire G\u00e9n\u00e9ral et Descriptif","text":"heedless qui ne fait pas attention, insensible \u00e0 Intertwined Linked together Watershed D\u00e9cisif Saddened Attrist\u00e9 Creepy Effrayant Thorough Reliable the spectrum of colour le spectre des couleurs a hurdling race une course d'obstacles Awe Admiration to heed faire attention \u00e0 to vying \u00catre en comp\u00e9tition contre to wipe out an\u00e9antir to erase effacer, gommer To purport To appear to do something"},{"location":"english/themed/1_science/#intelligence-artificielle-et-technologie","title":"Intelligence Artificielle et Technologie","text":"a breakthrough une perc\u00e9e State-of-the-art, Cutting Edge \u00c0 la pointe de la technologie bleeding edge \u00c0 la pointe de la technologie (renforc\u00e9) Versatile Polyvalent, Versatile Sentient Sensible (conscient) Life-like R\u00e9aliste, qui semble \u00eatre vivant to pioneer inventer, lancer To epitomize Epitomiser / Personnifier to kit something out \u00e9quiper To foresee Anticiper Spiral out of control Devenir hors de contr\u00f4le To go rogue Cesser de suivre les ordres"},{"location":"english/themed/1_science/#surveillance-et-vie-privee","title":"Surveillance et Vie Priv\u00e9e","text":"Surveillance Surveillance a CCTV camera une cam\u00e9ra de surveillance infringement Infraction / Violation Ubiquity Omnipr\u00e9sence Ubiquitous omnipr\u00e9sent Looming Menacing Caucasian Caucasien Allegedly Suppos\u00e9ment"},{"location":"english/themed/1_science/#transhumanisme-et-modifications-corporelles","title":"Transhumanisme et Modifications Corporelles","text":"a Cyborg un cyborg (moiti\u00e9 android, moiti\u00e9 humain) an implant un implant Performance-enhancing drugs M\u00e9dicament pour se doper body hacking la modification du corps humain the sacredness, the sanctity of life Le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie human dignity la dignit\u00e9 humaine Skull Crane to tamper with nature porter atteinte \u00e0 la nature, toucher \u00e0 la nature to transcend human nature transcender la nature humaine to enhance human nature am\u00e9liorer la nature humaine to graft greffer Graft Greffer go beyond sth Aller au-del\u00e0 de qqch Play the sorcerer's apprentice, play God jouer \u00e0 l'apprenti sorcier"},{"location":"english/themed/1_science/#ethique-et-debats-societaux","title":"\u00c9thique et D\u00e9bats Soci\u00e9taux","text":"Ethics \u00c9thique unethical behavior comportement contraire \u00e0 l'\u00e9thique a thorny issue, a tricky issue une question \u00e9pineuse an influential school of thought une \u00e9cole de pens\u00e9e influente Shallow experiment Exp\u00e9riences douteuses to be faced with a dilemma \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 un dilemme to cause public outrage scandaliser l'opinion to spark a debate provoquer un d\u00e9bat to be a cause for concern \u00eatre source d'inqui\u00e9tude to be borderline \u00eatre (un cas) limite to cause an outcry susciter un toll\u00e9, une lev\u00e9e de boucliers to have mixed feelings about something avoir des sentiments mitig\u00e9s a boon or a bane? un fl\u00e9au ou une b\u00e9n\u00e9diction? <ol> <li> <p>Cam\u00e9ra de vid\u00e9o surveillance (dans la liste, il s'agissait de foreshadowing).\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>The Cours des comptes questioned the effectiveness of the use of CCTVs in public spaces. Also see this article \u21a9</p> </li> <li> <p>See this article \u21a9</p> </li> <li> <p>See this article \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"english/themed/2_the_media/","title":"The Media","text":""},{"location":"english/themed/2_the_media/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"english/themed/2_the_media/#what-is-at-stake","title":"What is at stake ?","text":"<p>Fake News / Social media / Conspiracy theories / Press</p> <p>Fake news have existed for as long as press did. However they have never been more threatening than today.</p>"},{"location":"english/themed/2_the_media/#concepts","title":"Concepts","text":"<ul> <li>Fake news : Fausses informations</li> <li>Social media : R\u00e9seaux sociaux</li> <li>Conspiracy theories : Th\u00e9ories du complot</li> </ul>"},{"location":"english/themed/2_the_media/#cultural-references","title":"Cultural references","text":""},{"location":"english/themed/2_the_media/#fake-news","title":"Fake news","text":"<ul> <li> <p>Dreyfus affair The Dreyfus affair was a political scandal that involved the wrongful conviction for treason of Captain Alfred Dreyfus, a young French artillery officer of Alsatian Jewish descent. When the affair leaked to the press, most of the French press labeled Dreyfus as guilty without evidence and despite the fact he had yet to be judged. (Not that the trial wasn't a already decided, but Presumption of innocence is a thing too)</p> </li> <li> <p>Echo chamber An echo chamber is a metaphorical description of a situation in which beliefs are amplified or reinforced by communication and repetition inside a closed system. It is often used to describe the situation of media, social media or even political parties where only one side of the story is told and the other is ignored or even censored, the term was first used in 2006 by Cass Sunstein.</p> </li> <li> <p>Boris Johnson and chest size (you've read that right) \"Voting Tory will cause your wife to have bigger breasts and increase your chances of owning a BMW M3.\" (Actual quote <sup>2</sup>) The Brexit will save the UK (spoiler alert, it did not)</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/2_the_media/#conspiracy-theories","title":"Conspiracy theories","text":"<ul> <li> <p>PizzaGate Hillary Clinton and its campaign director John Podesta were said to be at the head of a pedophile network based in a Washington pizzeria. The theory almost led to a very real drama, when an armed man burst into the pizzeria to \"release the children\".<sup>3</sup></p> </li> <li> <p>QAnon QAnon is the umbrella term for a set of internet conspiracy theories that allege, falsely, that the world is run by a cabal of Satan-worshiping pedophiles. QAnon followers believe that this cabal includes top Democrats like Biden Jr., Hillary Clinton and Barack Obama, as well as a number of entertainers and Hollywood celebrities like Oprah Winfrey, Tom Hanks and Ellen DeGeneres and religious figures including Pope Francis and the Dalai Lama. Many of them also believe that, in addition to molesting children, members of this group kill and eat their victims to extract a life-extending chemical called adrenochrome.<sup>4</sup></p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/2_the_media/#press","title":"Press","text":"<ul> <li> <p>Jamal Khashoggi Washington Post journalist, a Saudi Arabian dissident \u2013 He wrote a column in the Washington Post in which he criticized the policies of Crown Prince Mohammed bin Salman (aka MBS) and was assassinated in October 2018 in Istanbul</p> </li> <li> <p>Cambridge Analytica Scandal In the 2010s, personal data belonging to millions of Facebook users was collected without their consent by British consulting firm Cambridge Analytica, predominantly to be used for political advertising. This resulted in peoples being targeted during Donald Trump election and the Brexit.</p> </li> <li> <p>Reporter Without Borders Publish an index, every year on which 180 countries of the world are ranked (France: 22, Norway: 1, North Korea: last).</p> </li> <li> <p>Charlie Hebdo Target of a terrorist attack in 2015.</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/2_the_media/#types-of-articles-and-newspapers-political-leanings-or-interests","title":"Types of articles and newspapers' political leanings or interests","text":"<ol> <li>A press article (standard article) : aim to provide information, facts, figures.</li> <li>A leader/a leading article/ an editorial (un \u00e9ditorial) : written by the chief editor (r\u00e9dacteur en chef) and focuses on current affairs. Is biased by design, and might pure propaganda in the wrong hands !<sup>1</sup></li> <li>A contribution is not written by a professional journalist but by someone with a special expertise on a subject</li> <li>A column (do not pronounce the last letter) = une chronique, un billet d'humeur. Written on a regular basis.</li> <li>A book (or film) review commentary of a book that has just come out, written by a reviewer. (a critic)</li> <li>A press review uses articles from other newspapers on the same topic and provides a selection of opinions.</li> </ol>"},{"location":"english/themed/2_the_media/#vocabulary","title":"Vocabulary","text":""},{"location":"english/themed/2_the_media/#general-vocabulary","title":"General vocabulary","text":"Actually En fait Brand new Neuf Birthplace Lieu de naissance Contentious Litigieux, contentieux Deep-rooted Profond\u00e9ment enracin\u00e9 Derelict En ruine Eye-watering Astronomique Flawed D\u00e9fectueux, imparfait Fuelled (UK) / Fueled (US) Aliment\u00e9 Gradation Gradation Heated Chauff\u00e9, anim\u00e9, passionn\u00e9 Law abiding Qui respecte la loi Lesser Inf\u00e9rieur, plus faible Manifold Multiple Poles apart Aux antipodes, deux mondes oppos\u00e9s Puzzled Perplexe Questionable Questionnable Remarkable Remarquable Resilient R\u00e9silient Sky-rocketing Qui conna\u00eet une croissance exponentielle Spine-chilling Qui fait froid dans le dos Straightforward Direct / Franc Unbridgeable Insurmontable, impossible \u00e0 combler To beg to differ To disagree To embark Embarquer, amorcer (commencer) To jettison To give up on something To pave the way Make something possible To underpin Soutenir, \u00e9tayer A brainchild Id\u00e9e originale, cr\u00e9ation, invention personnelle (ou d'un groupe !) A case in point Un exemple frappant Guinea pigs Cobayes Parts and parcel Partie (it is parts and parcel of...) Petri dish Banc d'essai To which \u00c0 laquelle By stacking En empilant By stating En affirmant For all that Pour autant Knock on effects Effets dominos To give someone a free hand To give someone carte blanche To make a case for Donner des raisons, des arguments (rh\u00e9torique) To see \"the writing on the wall\" To see the end To take stock of Faire un bilan de"},{"location":"english/themed/2_the_media/#media-and-journalism","title":"Media and journalism","text":"Mainstream Principal, dominant, traditionnel (pour parler d'un m\u00e9dia par exemple) To convey Transmettre un message To dub Nommer, appeler To hammer Marteler To hype M\u00e9diatiser, g\u00e9n\u00e9rer un engouement m\u00e9diatique To remind Rappeler A breakthrough Avanc\u00e9e, rupture A buzzword A fashionable word A MP A Parliament Member CEO PDG Testimonies T\u00e9moignage The advent of L'av\u00e8nement de Wake-up call Signal d'alarme Whistleblower Lanceur d'alerte"},{"location":"english/themed/2_the_media/#politics-and-institutions","title":"Politics and institutions","text":"Diehard Pur et dur / Conservateur, r\u00e9actionnaire (politique) To deter / deterrent Dissuader / dissuasion To implement Impl\u00e9menter / carry out / faire passer (une loi) To mend fences (with another country) Se r\u00e9concilier, r\u00e9parer les ponts (avec un autre pays) To pay lip service D\u00e9fendre par les mots mais pas par les actes (Macron et l'\u00e9cologie, le f\u00e9minisme...) To undermine Saper A policy Une politique (agricole) Bureaucracy / Red Tape Bureaucratie Clout Influence (political clout) \u00d8 politician Un politique \u00d8 politics Les politiques \u00d8 sovereignty Souverainet\u00e9"},{"location":"english/themed/2_the_media/#problems-and-crises","title":"Problems and crises","text":"To backfire Avoir l'effet inverse que pr\u00e9vu To be plagued (by) To be afflicted (with) A burning issue Une question br\u00fblante A catch-22 situation Une situation sans issue A hurdle Un obstacle A NIMBY Quelqu'un oppos\u00e9 \u00e0 un projet uniquement car il porte atteinte \u00e0 sa vie A quandary Une impasse, un dilemme A snag Une difficult\u00e9 cach\u00e9e, un probl\u00e8me inattendu A stalemate L'enlisement, une impasse Come to grips Tackle the problem Nimby (ism) Not In My BackYard / To want something but not near you To bear the brunt Payer le prix To point an accusing finger at someone Pointer du doigt quelqu'un"},{"location":"english/themed/2_the_media/#change-and-progress","title":"Change and progress","text":"To make headway Faire du progr\u00e8s / Improve An asset Un gain, un capital, un atout, un bien (propri\u00e9t\u00e9) / ressource (logiciel) The bottom line Le bilan, le fond The outlook La perspective A surge Hausse, mont\u00e9e A U-turn Un changement radical This is \u00f8 wishful thinking Prendre ses r\u00eaves pour des r\u00e9alit\u00e9s <ol> <li> <p>\u00e7a d\u00e9pend des journaux, mais la galaxie Bollor\u00e9 est l'Exemple de la presse rachet\u00e9e pour faire de la propagande politique (d'extr\u00eame droite, encore une fois) Lire cet article \u21a9</p> </li> <li> <p>Also see \u21a9</p> </li> <li> <p>Also listen to \u21a9</p> </li> <li> <p>Also read \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"english/themed/3_work/","title":"Work","text":""},{"location":"english/themed/3_work/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"english/themed/3_work/#what-is-at-stake","title":"What is at stake ?","text":"<p>Remote work / The Big Quit / Tech layoffs</p> <p>AI will take you job ! Even AI got replaced by AI<sup>1</sup> ! Unless it won't, unless you unionize like Hollywood workers did, unless your job can't be replaced, but wait !, is it an hallucination ? The only think we know for sure is that the job market is constantly evolving and that we all play a role inside (or will).</p> French  L'IA va prendre votre travail ! M\u00eame l'IA a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par l'IA[^1] ! \u00c0 moins que non, \u00e0 moins que vous ne vous syndiquiez comme les travailleurs d'Hollywood l'ont fait, \u00e0 moins que votre travail ne puisse \u00eatre remplac\u00e9, mais attendez !, est-ce une hallucination ? La seule chose dont nous sommes s\u00fbrs, c'est que le march\u00e9 du travail \u00e9volue constamment et que nous jouons tous un r\u00f4le \u00e0 l'int\u00e9rieur (ou jouerons)."},{"location":"english/themed/3_work/#concepts","title":"Concepts","text":"<ul> <li>Remote work : Travail \u00e0 distance</li> <li>The Big Quit : La grande d\u00e9mission</li> <li>Tech layoffs : Licenciements dans la tech</li> </ul>"},{"location":"english/themed/3_work/#cultural-references","title":"Cultural references","text":""},{"location":"english/themed/3_work/#work_1","title":"Work","text":"<ul> <li> <p>The Big Quit The Great Resignation, also known as the Big Quit and the Great Reshuffle, was a mainly American economic trend in which employees voluntarily resigned from their jobs en masse<sup>2</sup>. The term was coined by Anthony Klatz.</p> </li> <li> <p>Bullshit Jobs Bullshit jobs : a form of paid employment that is so completely pointless, unnecessary, or pernicious that even the employee cannot justify Name of a book by David Graeber</p> </li> <li> <p>Return to office Corporate giants like Amazon and AT&amp;T announced at the end of 2024 that they would bring their employees back into the office five days a week this year.</p> </li> <li> <p>John Mayard Keynes English economist and philosopher who predicted we would be working 15 hours a week by 2020.<sup>3</sup></p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/3_work/#workers","title":"Workers","text":"<ul> <li> <p>Hollywood workers unionize The Writer Guild of America went on strike for 5 months in 2023 (second longest strike in Hollywood history) to demand protection against platforms (Netflix and the likes) and AI.</p> </li> <li> <p>Idlers / r/antiwork r/antiwork is a subreddit associated with contemporary labor movements, critique of work, and the anti-work movement.The forum's slogan reads: \"Unemployment for all, not just the rich!\" Posts on the forum commonly describe employees' negative experiences at work, dissatisfaction with working conditions, and unionization efforts.</p> </li> <li> <p>Tech layoffs In the context of return to office, tech companies like Intel, Tesla, Google, Meta have announced massive layoffs. Since 2022 more 450 thousands workers were affected by layoffs in the tech industry, with a peak in 2023. See this website.</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/3_work/#vocabulary","title":"Vocabulary","text":""},{"location":"english/themed/3_work/#general-vocabulary","title":"General vocabulary","text":"Demanding Exigeant Ongoing En cours Resentful Rancunier, aigri Soaring Qui monte en fl\u00e8che To be on the brink of \u00catre sur le point de To juggle work and family Concilier travail et vie de famille To peak Reach maximum To resign D\u00e9missionner To stall Caler (pour une voiture) / Ralentir (pour une tendance) / Ne pas avoir de connexion (pour un torrent) To trigger D\u00e9clencher Aftermath Suite / cons\u00e9quences Catalyst Catalyseur Phenomenon (plural phenomena) Ph\u00e9nom\u00e8ne \u2300 serendipity Heureux hasard Tipping point Point de basculement Turning point Tournant Something is likely to something Il est probable que quelque chose quelque chose To be sick and tired off En avoir marre de To extol the merits Praise To go awry Mal tourner / d\u00e9raper Without the hassle of Sans le tracas li\u00e9 \u00e0 quelque chose"},{"location":"english/themed/3_work/#work-and-employment","title":"Work and employment","text":"An employee Un employ\u00e9 Burn-out Burn-out A lay off Un licenciement Pandemic era \"\u00c8re COVID\" Shortage P\u00e9nurie / manque Swathes of workers Hordes de travailleurs The payroll Masse salariale The work ethic La d\u00e9ontologie, l'\u00e9thique du travail The workplace Lieu de travail Workload Charge de travail Flexible working hours Des heures de travail flexibles Stream lining R\u00e9duire les co\u00fbts, profiler, rationaliser The Great Reshuffle / The Great Resignation The Big Quit <ol> <li> <p>DeepSeek took over rival OpenAI\u2019s coveted spot for most-downloaded free app in the U.S. on Apple\u2019s App Store, dethroning ChatGPT for DeepSeek\u2019s own AI Assistant. \u21a9</p> </li> <li> <p>Oui, c'est du fran\u00e7ais.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Je ne dirais qu'il s'est plant\u00e9, mais que \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"english/themed/4_institutions/","title":"The institutions","text":""},{"location":"english/themed/4_institutions/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"english/themed/4_institutions/#what-is-at-stake","title":"What is at stake ?","text":"<p>Democracy / Parliaments / Rise of populism / Rise of fascism<sup>3</sup></p> <p>The assassination attempt of Donald Trump, the election of Giorgia Melony in Italy, the rise of Marine Le Pen in France (and how close Macron is getting to her<sup>1</sup>), of AfD in Germany, the election of Donald Trump, the project 2025... <sup>2</sup> Times have never been more dire for democracy in recent memory.</p>"},{"location":"english/themed/4_institutions/#concepts","title":"Concepts","text":"<ul> <li>Democracy : D\u00e9mocratie</li> <li>Parliaments : Parlements</li> <li>Rise of populism : Mont\u00e9e du populisme</li> <li>Rise of fascism : Mont\u00e9e du fascisme</li> </ul>"},{"location":"english/themed/4_institutions/#cultural-hegemony","title":"Cultural hegemony","text":"<p>The Marxist intellectual Antonio Gramsci (1891\u20131937) developed cultural hegemony to explain the social-control structures of society, arguing that the working-class intelligentsia must generate a working-class ideology to counter the worldview (cultural hegemony) of the ruling class.</p>"},{"location":"english/themed/4_institutions/#type-of-governments","title":"Type of governments","text":"<ul> <li>Democratic Representative democracy / Direct democracy / Constitutional monarchy</li> <li>Non democratic </li> </ul> Name Def Autocracy A system of government by one person with absolute power. Oligarchy A small group of people having control of a country, organization, or institution. Plutocracy Government by the wealthy. Theocracy A system of government in which priests rule in the name of God or a god. Totalitarianism A system of government that is centralized and dictatorial and requires complete subservience to the state. <ul> <li>Miscellaneous (Divers)  <ul> <li>Gerontocracy : A state, society, or group governed by old people.</li> <li>Confederation : An organization that consists of a number of parties or groups united in an alliance or league.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/4_institutions/#cultural-references","title":"Cultural references","text":""},{"location":"english/themed/4_institutions/#democracy","title":"Democracy","text":"<ul> <li> <p>The assassination attempt of Donald Trump </p> </li> <li> <p>Not democratic states Only Saudi Arabia, Oman, the UAE, Qatar, Brunei, Afghanistan, and the Vatican do not claim to be democratic.</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/4_institutions/#in-danger","title":"in danger","text":"<ul> <li> <p>AfD (Alliance for Deutchland), Musk, Hitler and communism <sup>4</sup> The leader of AfD co-hosted a live stream with Elon Musk, and they came to the conclusion that \"Hitler was a socialist, a communist\" among others<sup>5</sup>. Musk is considered as a serious threat to European democracies, as he is (also) called for Keir Starmer to be \"deeply complicit in the mass rapes in exchange for votes.\u201d <sup>6</sup></p> </li> <li> <p>The project 2025 It is a 900-page policy \"wish list\", a set of proposals that would expand presidential power and impose an ultra-conservative social vision. Disavowed by Trump during his campaign, he nominated a lot of people who were part of the project. Read this article</p> </li> <li> <p>Broligarchy A small group of ultrawealthy men who exert inordinate control or influence within a political structure, particularly while espousing views regarded as anti-democratic, technofascist, and masculinist. Read this article</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/4_institutions/#vocabulary","title":"Vocabulary","text":""},{"location":"english/themed/4_institutions/#general-vocabulary","title":"General vocabulary","text":"Adamant Cat\u00e9gorique, intransigeant (to be used for oral speech) Bold Audacieux Clear-cut Clair Deceitful Someone that behaves in a dishonest way Dire Terrible, d\u00e9sastreux Eclectic H\u00e9t\u00e9roclite Jingoistic Ultra-nationaliste Keen Enthousiaste McCarthyite Someone who accuse of subversion and treason, especially when related to anarchism, communism, and socialism, and especially when the accusations are false or unproven and are made in a public and attention-grabbing manner Mindful Conscious or aware of something Scarce Rare Sensible Raisonnable Sensitive Sensible Staunch Fervent Supine Soumis Tongue-in-cheek Ironique Wealthy Riche Well off Ais\u00e9 To avert To prevent / \u00c9viter To be neck and neck \u00catre au coude \u00e0 coude To boast Se vanter To coddle To treat tenderly (Dorloter) To convey a message V\u00e9hiculer un message To dog Poursuivre, harceler To flout To openly disregard (a law, a convention) To flourish / prosper / thrive Prosp\u00e9rer To grasp Saisir To make up for Pour compenser To overlap (Overlapped) Se chevaucher To pastich Pasticher To set up Mettre en place To shift D\u00e9placer, changer Arson Un incendie criminel Damage D\u00e9g\u00e2ts Damages Dommages (et int\u00e9r\u00eats) Fallout Cons\u00e9quences / R\u00e9percussions / Retomb\u00e9es Headquarters Si\u00e8ge Hindsight Recul Hurdles Obstacles Long-run Long terme Quirk \u00c9trange Shell gaz Gaz de schiste Shrewd Perspicace (nom) / judicieux (adjectif) Thuggish Voyou Busted on his own petard Pris \u00e0 son propre pi\u00e8ge Devil-may-care Not considering or worrying about the results of your actions Fraught with Charg\u00e9 de I won't do it for all the tea in China Je ne le ferais pas pour tout l'or du monde Provided / providing that If and only if Running metaphor M\u00e9taphore fil\u00e9e The then government The government at that time To be divided over something \u00catre divis\u00e9 par quelque chose To be one sandwich short of a picnic / To be nut / To be crackers Avoir une case en moins To be watered down / to be tempered down / to be diluted / to be mellowed \u00catre att\u00e9nu\u00e9 To leave unscathed Laisser indemne To run amok Devenir enrag\u00e9 et perdre tout contr\u00f4le To utter out one's concession speech Faire un discours dans lequel on reconna\u00eet sa d\u00e9faite, notamment apr\u00e8s une \u00e9lection To weather the storm Traverser la temp\u00eate Self-inflected wound Blessure auto-inflig\u00e9e"},{"location":"english/themed/4_institutions/#politics-and-institutions","title":"Politics and institutions","text":"Constituency Une circonscription Doublespeak Double langage / langue de bois / \u00e9l\u00e9ments de langage Establishment Dominant social group, the elite who control a polity, an organization, or an institution MEP Member of the European Parliament MP Member of Parliament POTUS President Of The United States PUN (Play on word) Jeu de mot Riot Une \u00e9meute A scape goat Bouc \u00e9missaire Spin doctor Adviser (derogatory word) / conseiller (p\u00e9joratif) The greater good Le bien commun, sup\u00e9rieur \u00e0 celui de l'individu Tory Conservative party in UK White van man A man who is thought to be typical of drivers of white vans by being rude, not well educated, and having very strong, often unpleasant opinions Whitehall Si\u00e8ge du gouvernement britannique <ol> <li> <p>Bruno Retailleau, G\u00e9rald Moussa Darmanin, Anne Genetet, Guillaume Kasbarian... je pourrais continuer longtemps, lisez ceci en attendant.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>j'en ai marre de pouvoir continuer longtemps\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Rise of extremism, rise of far right, rise of nationalism (I can keep going for a while)\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>et non, ce n'est pas le d\u00e9but d'une mauvaise blague\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>source \u21a9</p> </li> <li> <p>See \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"english/themed/5_environment/","title":"Environment","text":""},{"location":"english/themed/5_environment/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"english/themed/5_environment/#what-is-at-stake","title":"What is at stake ?","text":"<p>Anthropocene / Climate change / Cities</p> <p>\"Our house is burning and we are looking elsewhere\" - Jacques Chirac, 2002, \"who could have predicted\" that those words are still every bit as relevant today.<sup>1</sup> Everyone, the IPPC warned us about it for the first time in... 1990, but the message has yet to be heard by our leaders. If they care at all in the first place, because as a shareholder of Total once said \"I don't care about your planet!\". <sup>2</sup></p> French  \"Notre maison br\u00fble et nous regardons ailleurs\" - Jacques Chirac, **2002**, \"qui aurait pu pr\u00e9dire\" que ces mots seraient toujours aussi pertinents aujourd'hui. Bah *Tout le monde*, le GIEC nous a averti pour la premi\u00e8re fois en... **1990**, mais le message n'a pas encore \u00e9t\u00e9 entendu par nos dirigeants. S'ils s'en soucient tout court, puisque comme un actionnaire de Total l'a dit \"Je m'en fous de votre plan\u00e8te !\"."},{"location":"english/themed/5_environment/#concepts","title":"Concepts","text":"<ul> <li>Anthropocene : Anthropoc\u00e8ne</li> <li>Climate change : Changement climatique</li> <li>Cities : Villes</li> </ul>"},{"location":"english/themed/5_environment/#cultural-references","title":"Cultural references","text":""},{"location":"english/themed/5_environment/#anthropocene","title":"Anthropocene","text":"<p>Def : (technically not) a geological era caused by human influence</p> <ul> <li> <p>Article 6 of the Paris agreement creation of a global carbon market</p> </li> <li> <p>Sir David Attenborough and 414 ppm British broadcaster, biologist, natural historian, and writer. 414 ppm is the concentration of CO2 in the atmosphere</p> </li> <li> <p>$1 billion Median public subsidies to fossil fuel in the 65 most greenhouse effect gaz-emitting countries</p> </li> <li> <p>the IPCC The Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) is an intergovernmental body of the United Nations. Its job is to advance scientific knowledge about climate change caused by human activities. In consists of three working groups:</p> <ul> <li>Working Group I: Assesses scientific aspects of the climate system and climate change.</li> <li>Working Group II: Assesses the impacts of climate change on human and natural systems. Assesses adaptation options.</li> <li>Working Group III: Assesses how to stop climate change by limiting greenhouse gas emissions. (Known as \"mitigation\".)</li> </ul> </li> <li> <p>The Javons paradox as technology progresses, the increase in efficiency with which a resource is used tends to increase (rather than decrease) the rate of consumption of that resource. Exemple : LEDs / home isolation which lead to more heating...</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/5_environment/#biodiversity","title":"Biodiversity","text":"<ul> <li> <p>Concrete damages Half of word GDP relies on nature and the productivity of agriculture in Europe has dropped by 20% since 2000. <sup>3</sup></p> </li> <li> <p>Shrinking habitat Or habitat loss is the process in which a natural habitat becomes incapable of supporting its native species. A famous victim is the panda in Sichuan, China.</p> </li> <li> <p>COP 16 for biodiversity Happened in Cali (Colombia), was a disappointment.</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/5_environment/#cities","title":"Cities","text":"<ul> <li>The Line A 170 km long city in Saudi Arabia, with a population of 1 million, powered by 100% renewable energy, with no cars, no streets, no carbon emissions, and no waste. That is... if it end up built, the construction has started, human rights are already violated but the project is still in its infancy.</li> </ul>"},{"location":"english/themed/5_environment/#vocabulary","title":"Vocabulary","text":""},{"location":"english/themed/5_environment/#general-vocabulary","title":"General vocabulary","text":"Ablaze En feu Forlorn Abandonn\u00e9/d\u00e9laiss\u00e9 Reluctant R\u00e9ticent Relentless Implacable/acharn\u00e9 Shrinking R\u00e9tr\u00e9cissant Sprawling S'\u00e9talant Sustainable Durable Trail-blazer Pr\u00e9curseur Belittle Rabaisser/d\u00e9nigrer Dwindle Diminuer/d\u00e9cliner To lambast Critiquer To plateau Plafonner Blaze Incendie/brasier Drought S\u00e9cheresse Endeavour Effort Epoch \u00c9poque Footprint Empreinte Notoriously Notoirement Plight Bad fate Rubble Gravats All the more so D'autant plus An incremental increase Une augmentation incr\u00e9mentale Heavy reliance Forte d\u00e9pendance Hence + GN D'o\u00f9 Scathing criticism Critique acerbe The bottom line is En fin de compte There is more to this than meets the eye Il y a plus que ce qu'on voit To slow something down Ralentir quelque chose To speed something up Acc\u00e9l\u00e9rer quelque chose Well thought of Bien pens\u00e9 Year in and year out Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e"},{"location":"english/themed/5_environment/#environment-and-climate","title":"Environment and climate","text":"To greenwash Faire du greenwashing A resilient society Une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9siliente Climate denier Climatosceptique COP Conference of Parties Pesticides Pesticides A sustainable future Un avenir durable Consumption patterns Des formes de consommation The consumer society La soci\u00e9t\u00e9 de consommation"},{"location":"english/themed/5_environment/#cities-and-urban-planning","title":"Cities and urban planning","text":"To gentrify, become middle class Embourgeoiser To pull down, take down, demolish D\u00e9molir To renovate, to refurbish R\u00e9nover Accommodation H\u00e9bergement A city-dweller Un habitant des villes A gated community Une r\u00e9sidence s\u00e9curis\u00e9e A listed building Un monument class\u00e9 A metropolis/ a conurbation Une m\u00e9tropole A motto Une devise A mushroom town Une ville champignon A neighborhood, a borough Un arrondissement A real estate agent Un agent immobilier A skyscraper, a high rise Un gratte-ciel A town planner Un urbaniste An inhabitant, resident Un habitant, une habitante An urban landscape, a cityscape Un paysage urbain Concrete Le b\u00e9ton Council estate Une cit\u00e9 Council flats or houses Des habitations HLM Dormitory estate Une cit\u00e9-dortoir Downtown, the city centre Le centre-ville Property market Le march\u00e9 immobilier Suburbs La grande banlieue The old districts Les vieux quartiers The sewers Les \u00e9gouts Urbanites Urbains Within walkable distance \u00c0 une distance accessible \u00e0 pied <ol> <li> <p>pas Macron du coup\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>R\u00e9ponse d'actionnaire de Total \u00e0 un militant voir \u21a9</p> </li> <li> <p>Vous avez bien lu : la moiti\u00e9 du PIB mondial d\u00e9pend de la biodiversit\u00e9\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"english/themed/6_violences/","title":"Violence","text":""},{"location":"english/themed/6_violences/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"english/themed/6_violences/#what-is-at-stake","title":"What is at stake ?","text":"<p>Gun violence / Animal protection</p> <p>Do you condemn violence? <sup>1</sup><sup>2</sup></p> French  Est-ce que vous condamnez les violences ?"},{"location":"english/themed/6_violences/#concepts","title":"Concepts","text":"<ul> <li>Equality : \u00c9galit\u00e9</li> <li>Gun violence : Violence arm\u00e9e</li> </ul>"},{"location":"english/themed/6_violences/#cultural-references","title":"Cultural references","text":""},{"location":"english/themed/6_violences/#equality","title":"Equality","text":"<ul> <li>Gender theory Gender theory is the study of what is understood as masculine and/or feminine and/or queer behavior in any given context, community, society, or field of study.</li> </ul>"},{"location":"english/themed/6_violences/#weapon-violence","title":"Weapon violence","text":"<ul> <li> <p>JR Collaboration with The Time JR is a French artist who exhibits his work in the streets. He collaborated with The Time to create a cover for the magazine. The cover is a collage of 245 Americans who have been affected by gun violence or who support guns, they are either pro or anti-gun control and come from a variety of background.</p> </li> <li> <p>The Napalm Girl A famous photograph taken in 1972 during the Vietnam war.</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/6_violences/#animal-protection","title":"Animal protection","text":"<ul> <li> <p>Philosophers</p> <ul> <li>Kant : we have no duties to animals</li> <li>Jeremy Bentham : it does not matter if they are rational, the only question is can they suffer ?</li> </ul> </li> <li> <p>Agricultural union The American Farm Bureau Federation (AFBF), is a United States\u2013based agricultural organization and lobbying group who has longed opposed green policies.</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/6_violences/#vocabulary","title":"Vocabulary","text":""},{"location":"english/themed/6_violences/#general-vocabulary","title":"General vocabulary{","text":"<p>}</p> Acrimony Acrimonie (haine) Organic Biologique Sentient Sensible/conscient To slaughter Massacrer Cognitive dissonance Dissonance cognitive Compartmentalisation Compartimentalisation To trivialize something Banaliser quelque chose"},{"location":"english/themed/6_violences/#violence-and-weapons","title":"Violence and weapons","text":"A first responder Un premier r\u00e9pondant (personne qui apporte les premiers secours) A shooting Une fusillade"},{"location":"english/themed/6_violences/#animal-rights-and-protection","title":"Animal rights and protection","text":"Cruelty-free Sans cruaut\u00e9 Free-range En libert\u00e9/plein air Omnivorous Omnivore Animal exploitation Exploitation animale Antispeciesism Antisp\u00e9cisme A slaughterhouse /an abattoir Un abattoir Commodification Marchandisation Humane myth Mythe de l'humanit\u00e9 Omnivore Omnivore Sentience Conscience Speciesism Sp\u00e9cisme Veganism V\u00e9ganisme Vivisection Vivisection Lab-grown meat Viande cultiv\u00e9e en laboratoire <ol> <li> <p>Waly Dia. Est-ce que vous condamnez les violences ? \u21a9</p> </li> <li> <p>Usul. Est-ce que vous condamnez les violences ? \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"english/themed/7_society/","title":"Society","text":""},{"location":"english/themed/7_society/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"english/themed/7_society/#what-is-at-stake","title":"What is at stake ?","text":"<p>A new world order / Inequality / Social classes / Tourism</p> <p>As a women CEO never said \"We say that women are paid less, that's not true, I earn as much as a men. As I hired women, I saved money on their salaries. That allowed me to increase mine\".</p> French  Comme ne l'a jamais dit une [PDG](https://www.youtube.com/watch?v=SYfYPyjaN3w) \"On dit que les femmes gagnent moins, c'est faux, je gagne autant qu'un homme. Comme j'ai embauch\u00e9 des femmes, j'ai fait des \u00e9conomies sur leurs salaires. Ca m'a permis d'augmenter le mien\"."},{"location":"english/themed/7_society/#concepts","title":"Concepts","text":"<ul> <li>A new world order : Un nouvel ordre mondial</li> <li>Inequality (plural: inequalities): In\u00e9galit\u00e9</li> <li>Social classes : Classes sociales</li> </ul>"},{"location":"english/themed/7_society/#cultural-references","title":"Cultural references","text":""},{"location":"english/themed/7_society/#inequalities","title":"Inequalities","text":"<ul> <li> <p>Oxfam Confederation of ONGs known for its reports on poverty and wealth distribution. Its 2025 report states most billionaire wealth is taken, not earned - with 60% coming from either inheritance, cronyism or monopoly power. Furthermore, our deeply unequal world remains colonial in many ways. There is a long history of colonial domination which has largely benefited the richest people. This system still extracts wealth from the Global South to the super-rich 1% in the Global North at a rate of $30million an hour.<sup>1</sup></p> </li> <li> <p>Queerbaiting Marketing technique for fiction and entertainment in which creators hint at, but do not depict, same-sex romance or other LGBTQ+ representation.<sup>2</sup></p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/7_society/#social-classes","title":"Social classes","text":"<ul> <li> <p>Social class A social class or social stratum is a grouping of people into a set of hierarchical social categories, the most common being the working class, middle class, and upper class. Membership of a social class can for example be dependent on education, wealth, occupation, income, and belonging to a particular subculture or social network</p> </li> <li> <p>Class defector A class defector is an individual who has experienced a change in social background during his life, a famous exemple is the Nobel prize Annie Ernaux. Those individuals might seem to be counter-exemples to the theory of social reproduction but that idea is challenged by La\u00e9lia V\u00e9ron and Karine Abiven in Betrayal and revenge as this narrative</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/7_society/#a-new-world-order","title":"A new world order","text":"<ul> <li> <p>Project 2025 Project 2025 is a political initiative to reshape the federal government of the United States and consolidate executive power in favor of right-wing policies.</p> </li> <li> <p>\"Adolf Hitler [...] was a communist socialist guy\" <sup>3</sup> For over an hour on January 9 during a LiveStream on X, the AfD chancellery candidate spoke live to Elon Musk, evoking a 'communist' Hitler and the 'huge side effects' of vaccines. For context the AfD (Alternative for Deutschland) is a far(-far)-right party in Germany who received 20% of votes in 2025.</p> </li> <li> <p>AP and \"Gulf of America\" A journalist from Associated Press (l'\u00e9quivalent de l'AFP) was barred from entering the Oval Office because AP refused to use the term \"Gulf of America\" to refer to the Gulf of Mexico.</p> </li> <li> <p>SignalGate Top administration officials were using a Signal group chat to discuss American strikes of an impending strike in Yemen without noticing that they added a journalist from the Atlantic. The journalist published screenshots of the conversation, where JD Vance and others were discussing classified information. JD Vance said he hated to help Europeans again.</p> </li> <li> <p>DOGE Department supposed to \"modernize federal technology and software to maximize governmental efficiency\" ruled by Elon Musk meant to save a billion. Wired, The newspaper of Silicon Valley, said \"The Incompetence of DOGE Is a Feature, Not a Bug\" as they track the damages done by the department who earned access to all internal governmental data, the way they cut spending has been accused of being against the Constitution (Congress is the one suppose to manage the budget).</p> </li> </ul>"},{"location":"english/themed/7_society/#tourism","title":"Tourism","text":""},{"location":"english/themed/7_society/#vocabulary","title":"Vocabulary","text":""},{"location":"english/themed/7_society/#general-vocabulary","title":"General vocabulary","text":"An electronic ankle tag Un bracelet \u00e9lectronique Happy middle Juste milieu"},{"location":"english/themed/7_society/#social-classes-and-inequality","title":"Social classes and inequality","text":"A billionaire Un milliardaire A class defector Un transfuge de classe A millionaire Un millionnaire A social class Une classe sociale An executive Un cadre The working/middle/upper class La classe ouvri\u00e8re/moyenne/sup\u00e9rieure"},{"location":"english/themed/7_society/#intelligence-and-security","title":"Intelligence and security","text":"The GRU/the CVR Russian military/civilian intelligence"},{"location":"english/themed/7_society/#tourism_1","title":"Tourism","text":"Revenge tourism When people seek to travel after being unable to (e.g., pandemic/lockdown). Leakage When the revenue generated by tourism is lost. Quotas A fixed minimum or maximum number of a particular group allowed to do something. Unchartered territory An unfamiliar area or situation, especially one lacking maps or guidelines. Dispersion The action or process of distributing things or people over a wide area. Short-term rentals Accommodation rented on a short-term basis (e.g., Airbnb). to price-out local people The phenomenon of forcing people out of their neighbourhood due to high rents. A sought-after destination A destination that is much desired. gentrification The process whereby the character of a poor urban area is changed by wealthier newcomers. to swarm To go somewhere in large numbers (animalistic connotation). to flock To go somewhere in large numbers (slightly less intense than \"swarm\"). to-ing and fro-ing Repeated movement from one place to another. off peak times A moment when demand is less. overcrowding When too many people are in the same place. a scourge Something that causes great concern or suffering. a boon or a bane A blessing or a curse. to brandish To show something with feelings of anger or excitement. local customs traditions locales resentment A feeling of anger or displeasure at being treated unfairly. hotspot A place that is very popular or busy. <ol> <li> <p>Copied and pasted from Oxfam \u21a9</p> </li> <li> <p>Et oui ! Disney n'est pas woke, ils font du marketing !\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>J'aurais aim\u00e9 que ce soit une blague... Article complet \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"gestion_de_projet/s1/","title":"Fondamentaux de la gestion de projet","text":"<p>Adapt\u00e9 de \"Fondamentaux de la gestion de projet\" - MOOC GdP | Contenu sous licence CC BY-SA-NC 4.0</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s1/#quest-ce-quun-projet","title":"Qu'est ce qu'un projet ?","text":"<p>Action temporaire entreprise dans le but de cr\u00e9er un produit, un service ou un r\u00e9sultat unique.</p> <p>Caract\u00e9ris\u00e9 par ces aspects :</p> <ol> <li>Temporaire : un d\u00e9but et une fin<ul> <li>Qualit\u00e9 - co\u00fbts - d\u00e9lais</li> </ul> </li> <li>Par \u00e9tape, se pr\u00e9pare<ul> <li>Anticiper : lots de travail, jalons</li> </ul> </li> <li>R\u00e9sultat nouveau \\(=\\) livrable</li> </ol> <p>Evolution de la paire connaissance du projet / capacit\u00e9 d'action sur le projet (Paradoxe de la gestion de projet)</p> <p></p>"},{"location":"gestion_de_projet/s1/#les-organigrammes-projets","title":"Les organigrammes projets","text":"Structure Description Avantages inconv\u00e9nients Fonctionnelle Pas de chef de projet : les d\u00e9partements se coordonnent directement Peu couteux Pas de responsable clair, n'avance pas Coordination de projet (structure matricielle faible) Pr\u00e9sence d'un coordinateur qui a pour but d'harmoniser les diff\u00e9rents m\u00e9tiers mais sans pouvoir hi\u00e9rarchique Optimisation des moyens Petits projets, manque d'autorit\u00e9 du coordinateur Matricielle fort Chef de projet a un poids plus important, le m\u00eame que les directions m\u00e9tiers Tr\u00e8s adaptable 2 chefs = 2 conflits Sorti Acteurs d\u00e9tach\u00e9s de leurs fonctions habituelles travaillant sur \u00e0 plein sur le projet A 100% sur le projet R\u00e9affectation de l'\u00e9quipe \u00e0 la fin ?Perte de comp\u00e9tences collectives ?"},{"location":"gestion_de_projet/s1/#les-profils-de-projet","title":"Les profils de projet","text":"<p>Trac\u00e9 des caract\u00e9ristiques d'un projet sur une \u00e9chelle faible / peu important \u00e0 fort / important</p> <p></p>"},{"location":"gestion_de_projet/s1/#dualite-projet-operation","title":"Dualit\u00e9 projet-op\u00e9ration","text":"Caract\u00e9ristique Projet Op\u00e9ration Coordination Chef de projet Manager Op\u00e9rationnel Objectif Prendre fin avec le projet Routinier Equipe Temporaire Organisation p\u00e9renne Comp\u00e9tence Tr\u00e8s vari\u00e9es Sp\u00e9cialis\u00e9es T\u00e2che Jamais faite R\u00e9p\u00e9table Planification Gestion du temps, co\u00fbt et contraintes de p\u00e9rim\u00e8tre Sur un cycle annuel Budget et temps A \u00e9valuer Fixes"},{"location":"gestion_de_projet/s1/#couts","title":"Co\u00fbts","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s1/#moa-moe-comite-de-pilotage","title":"MOA - MOE - Comit\u00e9 de pilotage","text":"<ul> <li>Ma\u00eetre d'ouvrage (MOA)<ul> <li>Gestion des<ul> <li>besoins</li> <li>objectifs</li> <li>budgets</li> </ul> </li> <li>Repr\u00e9sente<ul> <li>Porteur de budget</li> <li>Utilisateurs</li> <li>Direction</li> </ul> </li> </ul> </li> <li>Ma\u00eetre d'oeuvre<ul> <li>R\u00e9alise, ex\u00e9cute et sous-traite</li> <li>Repr\u00e9sente / g\u00e8re<ul> <li>Chef de projet</li> <li>Experts</li> <li>Equipe projet</li> <li>Sous-traitants</li> <li>Fournisseurs</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s1/#gouvernance-des-projets","title":"Gouvernance des projets","text":"<ul> <li>Comit\u00e9 de pilotage<ul> <li>Supervise le projet :<ul> <li>d\u00e9cider des orientations / m\u00e9thodes</li> <li>D\u00e9finir le chef de projet, les moyens, les allouer</li> <li>D\u00e9finir les grandes \u00e9tapes</li> <li>Assurer le suivi</li> </ul> </li> <li>Compos\u00e9 de :<ul> <li>D\u00e9cideurs (orientations strat\u00e9giques)</li> <li>Repr\u00e9sentant ma\u00eetrise d'ouvrage</li> <li>Repr\u00e9sentation directions m\u00e9tiers</li> </ul> </li> <li>Role :<ul> <li>Interlocuteur ma\u00eetre d'oeuvre</li> <li>V\u00e9rifie \u00e9ch\u00e9ance / livrables</li> <li>D\u00e9cider de la suite</li> </ul> </li> <li>Si une seule personne : sponsor</li> </ul> </li> <li>Cas de plusieurs projets :<ul> <li>gestion des ressources / degr\u00e9 d'avancements</li> <li>r\u00e9partition des risques</li> <li>exploitation de synergies entre les projets</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s2/","title":"L'essentiel pour d\u00e9marrer un projet","text":"<p>Adapt\u00e9 de \"L'essentiel pour d\u00e9marrer un projet\" - MOOC GdP | Contenu sous licence CC BY-SA-NC 4.0</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s2/#les-parties-prenantes-du-projet","title":"Les parties prenantes du projet","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s2/#les-parties-prenantes","title":"Les parties prenantes","text":"Nom Fonction Clients, commanditaires, bailleurs de fonds. Demandent, financent le projet, propri\u00e9taires du livrable Chefs de projets, directeurs, coordinateurs de projet... Pilotent le projet et assurent la coordination avec le client \u00c9quipes projet, sous-traitants R\u00e9alisent le projet Clients finaux, communaut\u00e9 Sont \u00e9galement concern\u00e9s <p>On peut repr\u00e9senter classer les parties prenantes selon 2 axes : ce qu\u2019ils ont \u00e0 gagner et ce qu\u2019ils ont \u00e0 perdre dans ce projet :</p> <p></p>"},{"location":"gestion_de_projet/s2/#outil-de-negociation-entre-les-parties-triangle-qcd","title":"Outil de n\u00e9gociation entre les parties : triangle QCD","text":"<p>Le triangle Qualit\u00e9-Co\u00fbt-D\u00e9lai est un outil qui illustre les interd\u00e9pendances entre la qualit\u00e9, le co\u00fbt et le d\u00e9lai d'une projet.  Sa version anglaise est : Scope pour Qualit\u00e9, Time pour D\u00e9lais et Cost pour les Co\u00fbts.</p> <ul> <li>Qualit\u00e9 : sp\u00e9cifications techniques, les fonctions, la fiabilit\u00e9 du livrable, la facilit\u00e9 d'utilisation. On parle aussi de p\u00e9rim\u00e8tre du projet</li> <li>Time : les d\u00e9lais</li> <li>Cost : budget</li> </ul> <p></p>"},{"location":"gestion_de_projet/s2/#pertinence-dun-projet-matrice-swot","title":"Pertinence d'un projet : matrice SWOT","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s2/#etre-efficace-en-equipe-avec-le-pdca","title":"Etre efficace en \u00e9quipe avec le PDCA","text":"<p>Le PDCA est une m\u00e9thode qui permet de s'assurer du bon avancement d'un projet. PDCA veut dire:</p> <ul> <li>Plan : Planifier</li> <li>Do ; D\u00e9velopper</li> <li>Check : Contr\u00f4ler</li> <li>Act : Ajuster</li> </ul> <p>Le PDCA consiste en la r\u00e9p\u00e9tition d'un cycle :</p> <ol> <li>Planifier :<ol> <li>Identification du probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre<ul> <li>A l\u2019aide du QQOQCCP, du brainstorming ou d\u2019outils de priorisation comme le Pareto ;</li> </ul> </li> <li>Comprendre les causes<ul> <li>Diagramme d\u2019Ishikawa ou la m\u00e9thode des cinq pourquoi</li> </ul> </li> <li>Recherche de solution, d'un plan d'action</li> </ol> </li> <li>D\u00e9velopper :<ul> <li>Faire la tache</li> <li>Attention \u00e0 :<ul> <li>l'effet tunnel : il faut faire le point r\u00e9guli\u00e8rement</li> <li>Garder une vision de l'avancement global</li> </ul> </li> </ul> </li> <li>Contr\u00f4ler :<ul> <li>Est ce que l'\u00e9tat est satisfaisant ? Va-t-on dans la bonne direction ?</li> </ul> </li> <li>Ajuster</li> </ol>"},{"location":"gestion_de_projet/s2/#animation-et-efficacite-des-reunions","title":"Animation et efficacit\u00e9 des r\u00e9unions","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s2/#quatre-type-de-reunion","title":"Quatre type de r\u00e9union","text":"<ul> <li>Technique :<ul> <li>r\u00e9soudre un probl\u00e8me pr\u00e9cis</li> <li>seulement les personnes concern\u00e9es</li> <li>dur\u00e9e &gt;1 h possible (seule r\u00e9union pouvant d\u00e9passer une heure)</li> </ul> </li> <li>Chantier :<ul> <li>pr\u00e9senter avancement global,</li> <li>comit\u00e9 de pilotage et responsables,</li> <li>dur\u00e9e \u22641 h</li> <li>Si rapport pr\u00e9sent\u00e9 \\(\\rightarrow\\) soutenance</li> </ul> </li> <li>Avancement :<ul> <li>suivi interne,</li> <li>\u00e9quipe projet uniquement,</li> <li>aller \u00e0 l'essentiel : dure jamais plus de 1 h.  </li> </ul> </li> <li>Stand-up :<ul> <li>tr\u00e8s bref, debout</li> <li>\\(\\rightarrow\\) r\u00e9aliser un point rapide dans l'\u00e9quipe</li> <li>chacun r\u00e9pond \u00e0 trois questions : fait, \u00e0 faire, difficult\u00e9s</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s2/#compte-rendu","title":"Compte-rendu","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s2/#efficacite","title":"Efficacit\u00e9","text":"<p>Trouver le bon moment pour organiser la r\u00e9union. Fixer une date ni trop t\u00f4t ni trop tard.</p> <ul> <li>Inviter les bons participants. Il faut ni en oublier ni convier des personnes qui n\u2019ont rien \u00e0 apporter.</li> <li>Pr\u00e9parer la r\u00e9union. En moyenne 1 heure de r\u00e9union demande 4 heures de pr\u00e9paration.</li> </ul> <p>Dans le d\u00e9roul\u00e9 de la r\u00e9union, l\u2019animateur doit :</p> <ul> <li>Avant de commencer, balayer les objectifs en pr\u00e9sentant l\u2019ordre du jour ;</li> <li>Faire un tour de table, pour demander si des points compl\u00e9mentaires sont \u00e0 ajouter ;</li> <li>Rappeler les livrables et les d\u00e9cisions prises la fois pr\u00e9c\u00e9dente ;</li> <li>Et n\u2019oublions pas que la r\u00e9union doit d\u00e9boucher sur des actions pr\u00e9cises.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s2/#repartition-des-taches","title":"R\u00e9partition des t\u00e2ches","text":"<ul> <li> <p>Objectifs SMART :  </p> <ul> <li>Sp\u00e9cifique : Simple, pr\u00e9cis et clair</li> <li>Mesurable : Valeur num\u00e9rique</li> <li>Accept\u00e9 : Ne pas d\u00e9cider \u00e0 la place des autres</li> <li>R\u00e9aliste/ambitieux,</li> <li>Temporel : born\u00e9 dans le temps</li> </ul> </li> <li> <p>Todo List : centralise r\u00e9partition et suivi.  </p> <ul> <li>Version compl\u00e8te : t\u00e2che, responsable, \u00e9ch\u00e9ance, charge, livrables, priorit\u00e9, validation, avancement, retards.  </li> <li>Version simplifi\u00e9e : Pilote \u2013 Action \u2013 D\u00e9lai.  </li> </ul> </li> <li> <p>Mise en \u0153uvre :  </p> <ul> <li>\u00c9laboration collective (par ex. en r\u00e9union).  </li> <li>Accessible \u00e0 tous, mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8re.  </li> </ul> </li> <li> <p>Conseils pratiques :  </p> <ul> <li>Clarifier les livrables.  </li> <li>Prioriser les actions.  </li> <li>R\u00e9partir de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e (max. 3 t\u00e2ches/personne/semaine).  </li> <li>Simplifier r\u00e9guli\u00e8rement pour \u00e9viter surcharge et d\u00e9couragement.  </li> <li>D\u00e9tail des t\u00e2ches essentielles avec PDCA.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s2/#jalonner-un-projet-et-eviter-leffet-tunnel","title":"Jalonner un projet et \u00e9viter l\u2019effet tunnel","text":"<ul> <li>Effet tunnel : absence de visibilit\u00e9 entre le lancement et la livraison finale, conduisant \u00e0 de mauvaises surprises.  </li> <li>Solution : jalonnement :  <ul> <li>Cr\u00e9er des jalons (objectifs interm\u00e9diaires mesurables).  </li> <li>Livrables interm\u00e9diaires valid\u00e9s par les d\u00e9cideurs.  </li> <li>R\u00e9unions de chantier comme points de passage.  </li> <li>Objectifs fix\u00e9s selon m\u00e9thode SMART.  </li> <li>Contr\u00f4le r\u00e9gulier via PDCA.  </li> </ul> </li> <li>Avantages du jalonnement :  <ul> <li>Maintien de la motivation (objectifs courts).  </li> <li>Implication continue du client (retours r\u00e9guliers).  </li> <li>Suivi de l\u2019avancement et anticipation des retards.  </li> </ul> </li> <li>Comportements \u00e0 \u00e9viter :  <ul> <li>C\u00f4t\u00e9 ma\u00eetrise d\u2019\u0153uvre : r\u00e9tention d\u2019information, manque de transparence, retard non communiqu\u00e9.</li> <li>C\u00f4t\u00e9 ma\u00eetrise d\u2019ouvrage : d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, changement de priorit\u00e9s sans pr\u00e9venir</li> <li>Facteurs humains : paresse, optimisme excessif.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/","title":"Outils avanc\u00e9s de gestion de projet","text":"<p>Adapt\u00e9 de \"Outils avanc\u00e9s de gestion de projet\" - MOOC GdP | Contenu sous licence CC BY-SA-NC 4.0</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#preparer-un-projet","title":"Pr\u00e9parer un projet","text":"<p>Pour cadrer et pr\u00e9parer un projet on utilise une lettre de mission, un cahier des charges, une note de cadrage et une charte de projet.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#charte-de-projet","title":"Charte de projet","text":"<p>Pourquoi ?</p> <ul> <li> <p>Justifie la raison d'\u00eatre du projet (Attendus et impact) D\u00e9crit</p> </li> <li> <p>Livrables</p> </li> <li> <p>Budget Soutient la prise de d\u00e9cision</p> </li> <li> <p>Quels r\u00f4les ?</p> </li> <li> <p>Est un outil de communication Officialise l'existence du projet</p> </li> <li> <p>R\u00e9dig\u00e9e par le futur chef de projet (ou par le commanditaire / un expert)</p> </li> <li>Valid\u00e9e par les d\u00e9cideurs : ma\u00eetre d\u2019ouvrage, hi\u00e9rarchie, sponsor Anticipe le d\u00e9roulement</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#quel-contenu","title":"Quel contenu ?","text":"<ul> <li> <p>R\u00e9sum\u00e9 (Format Executive summary)</p> </li> <li> <p>Cadrage</p> <ul> <li>Contexte / Hypoth\u00e8ses de d\u00e9part</li> <li>Finalit\u00e9 et importance du projet</li> <li>Objectifs et r\u00e9sultats op\u00e9rationnels</li> </ul> </li> <li>D\u00e9roulement du projet<ul> <li>Organisation / ressource, budget</li> <li>Jalons : \u00e9ch\u00e9anciers / \u00e9v\u00e9nements important</li> <li>Risques et opportunit\u00e9s</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#cadrage-deroulement","title":"Cadrage &amp; d\u00e9roulement","text":"<ul> <li> <p>Cadrage</p> <ul> <li>pr\u00e9sentation du contexte,</li> <li>explicitation des finalit\u00e9s du projet et examen de sa rentabilit\u00e9 pour justifier son existence: c\u2019est le Business case.<ul> <li>raisons pour lesquelles le projet est lanc\u00e9,</li> <li>b\u00e9n\u00e9fices attendus,</li> <li>les co\u00fbts pr\u00e9visibles,</li> <li>les forces et faiblesses.</li> <li>Sa synth\u00e8se est reprise sur une analyse SWOT.</li> </ul> </li> <li>Reprise du cahier des charges : liste exhaustive des livrables \\(\\rightarrow\\) produits, services, documentation.</li> </ul> </li> <li> <p>D\u00e9roulement</p> <ul> <li>D\u00e9finir les r\u00f4les et responsabilit\u00e9s, le pilotage du projet et son budget ;</li> <li>Le temps avec les principaux jalons ;</li> <li>Et enfin les risques et opportunit\u00e9s.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#les-lots-et-les-responsabilites","title":"Les lots et les responsabilit\u00e9s","text":"<p>Une fois le projet lanc\u00e9 un facteur de r\u00e9ussite critique est la division du projet en lots de travail ou work packages. On parle de d\u00e9coupage WBS, cette op\u00e9ration permet de :</p> <ul> <li>R\u00e9duire la complexit\u00e9 du projet pour le piloter</li> <li>Pr\u00e9parer son pilotage</li> </ul> <p>Le WBS est d\u00e9finit comme la \"d\u00e9composition hi\u00e9rarchique [...] du travail que l\u2019\u00e9quipe de projet doit ex\u00e9cuter pour atteindre les objectifs et produire les livrables\u201d. Pour le construire il faut passer de la logique \"que faire\" \u00e0 \"comment le faire\".</p> <p>Comment r\u00e9aliser ce d\u00e9coupage ?</p> <p>Pour chaque t\u00e2che principale, on proc\u00e8de par analyse, autrement dit par d\u00e9compositions successives. La somme des t\u00e2ches principales constitue le projet.</p> <p>Pour chaque t\u00e2che principale, on d\u00e9compose selon un crit\u00e8re donn\u00e9. Par exemple le m\u00e9tier qui r\u00e9alise le travail, la localisation du chantier, l\u2019ordre de succession. Attention \u00e0 utiliser une seule logique \u00e0 la fois !</p> <p>Chaque lot de travail doit \u00eatre SMART.</p> <p>Exemple</p> <p></p>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#la-matrice-raci","title":"La matrice RACI","text":"<p>La matrice RACI est un outil qui permet de distribuer les r\u00f4les et les lots de travail. Elle pr\u00e9cise quatres types de responsabilit\u00e9s : celui qui r\u00e9alise, celui qui a l\u2019autorit\u00e9, la personne qui est consult\u00e9e et celle qui est inform\u00e9e. Pour la r\u00e9aliser on part du WBS.</p> <p></p>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#les-roles","title":"Les r\u00f4les","text":"<ul> <li>R :<ul> <li>R\u00e9alise, Responsible</li> <li>membres op\u00e9rationnels</li> <li>ex\u00e9cutent la t\u00e2che</li> </ul> </li> <li>A :<ul> <li>autorit\u00e9, doit rendre des comptes</li> <li>Accountable</li> </ul> </li> <li>C :<ul> <li>Consulted</li> <li>Experts</li> </ul> </li> <li>I :<ul> <li>informed</li> <li>Doivent \u00eatre tenus inform\u00e9s mais on n'attend pas leur retour</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#mise-en-place","title":"Mise en place","text":"<ul> <li>Un seul A par action : une seule personne \u00e0 l'autorit\u00e9 finale.</li> <li>Au moins un R.<ul> <li>Un seul acteur peut cumuler A et R</li> </ul> </li> <li>Multiplier les C ralenti le projet, il faut donc consulter directement les experts les plus efficaces.</li> <li>Pour le I c\u2019est plus simple : gardez tous les acteurs du projet r\u00e9guli\u00e8rement inform\u00e9s, sinon on vous reprochera de mal communiquer.</li> <li>Il faut pr\u00e9ciser sur la matrice la signification des lettres !</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#la-planification-diagramme-de-gantt","title":"La planification : Diagramme de Gantt","text":"<p>\u00c9tapes :</p> <ol> <li>S\u00e9quencement des work packages pour identifier les d\u00e9pendances et p\u00e9riodes critiques.</li> <li>Diagramme de Gantt :<ul> <li>Visualisation temporelle des t\u00e2ches et jalons.</li> <li>Identification du chemin critique.</li> <li>Suivi de l\u2019avancement et des retards.</li> </ul> </li> <li>Charge de travail et budget :<ul> <li>Charge exprim\u00e9e en jours-homme.</li> <li>Ressources : humaines, mat\u00e9rielles, financi\u00e8res.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#le-montage-dun-projet","title":"Le montage d'un projet","text":"<p>Objectif : g\u00e9rer le cycle de vie complet du projet.</p> <ul> <li>Les 4 phases :<ol> <li>D\u00e9finition : objectifs, charte, cahier des charges.</li> <li>Montage : WBS, RACI, Gantt.</li> <li>Ex\u00e9cution : suivi, pilotage, prototypes.</li> <li>Cl\u00f4ture : livraison, post-mortem, r\u00e9affectation.</li> </ol> </li> <li>5 questions cl\u00e9s :<ol> <li>Que veut le client\u2009?</li> <li>Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire\u2009? (WBS)</li> <li>Qui fait quoi\u2009? (RACI)</li> <li>Quand le faire\u2009? (Gantt)</li> <li>Avec quelles ressources\u2009? (budget)  </li> </ol> </li> </ul> <p>\u00c0 retenir : Le management du projet est un encha\u00eenement logique et coh\u00e9rent d\u2019outils et de d\u00e9cisions.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#la-planification","title":"La planification","text":"<p>\u00c0 partir du WBS il faut d\u2019abord d\u00e9finir la succession des lots de travail et les d\u00e9pendances. Le diagramme de Gantt sert \u00e0 :</p> <ul> <li>d\u00e9finir un planning r\u00e9aliste,</li> <li>suivre l\u2019avancement et d\u00e9tecter les retards et leurs impacts,</li> <li>communiquer avec le client et les parties prenantes</li> <li>Identifier les p\u00e9riodes critiques.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#construction","title":"Construction","text":"<p>Le Gantt doit etre construit apr\u00e8s le WBS, il faut \u00e9tablir l\u2019ordre de succession de chaque lot.</p> <p>Mettre en \u0153uvre le Gantt.</p> <ul> <li>Principe : temps horizontal, t\u00e2ches verticales.</li> <li> <p>\u00c9l\u00e9ments graphiques : barres = lots de travail ; losanges = jalons.</p> </li> <li> <p>Utilit\u00e9s du Gantt \u00e9tabli avant projet :</p> <ul> <li>r\u00e9capituler lots et dur\u00e9es ;</li> <li>planifier jalons et t\u00e2ches ;</li> <li>indiquer liens entre t\u00e2ches ;</li> <li>prendre en compte disponibilit\u00e9s et interruptions ;</li> <li>mettre en \u00e9vidence le chemin critique qui d\u00e9termine la date de fin.</li> </ul> </li> <li> <p>Utilit\u00e9s en mode pilotage :</p> <ul> <li>indiquer l\u2019avancement de chaque lot ;</li> <li>comparer l\u2019avancement \u00e0 la date courante ;</li> <li>actualiser le suivi et recalculer le chemin critique.</li> </ul> </li> <li> <p>Avertissement : la mise \u00e0 jour du Gantt est exigeante. Le chef de projet doit faire le point d\u2019avancement de toutes les t\u00e2ches.</p> </li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#charge-de-travail-et-budget","title":"Charge de travail et budget","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s3/#workload","title":"Workload","text":"<p>Pour chiffre les works package on utilise la notion de Charge de travail = temps-homme requis (workload).</p> <ul> <li>Distinction charge vs dur\u00e9e : ex. 4 jours-homme = 4j pour 1 personne, ou 2j pour 2 personnes, ou 8j si personne \u00e0 mi-temps.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#budget","title":"Budget","text":"<ul> <li>Trois types de consommation chiffr\u00e9es dans le budget :<ol> <li>Ressources humaines (jours-homme).</li> <li>Investissements et amortissements (licences, locaux, machines).</li> <li>Entr\u00e9es-sorties financi\u00e8res (tr\u00e9sorerie / cash).</li> </ol> </li> <li>R\u00f4les du budget : chiffrer les ressources et la faisabilit\u00e9 en phase d\u2019amor\u00e7age ; contr\u00f4ler l\u2019avancement en cours de projet.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#le-montage-global-dun-projet","title":"Le montage global d\u2019un projet","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s3/#cycle-de-projet","title":"Cycle de projet","text":"<ol> <li> <p>D\u00e9finition</p> <ul> <li>Objectif : \u00e9tablir des objectifs et obtenir l\u2019approbation pour d\u00e9marrer.</li> <li>Outils : SWOT, triangle Qualit\u00e9-Co\u00fbts-D\u00e9lais, carte des partenaires.</li> <li>Documents : cahier des charges, charte projet.</li> <li>Outils op\u00e9rationnels de d\u00e9marrage : compte-rendu, todo list.</li> </ul> </li> <li> <p>Montage</p> <ul> <li>Objectif : pr\u00e9parer le projet en d\u00e9tail.</li> <li>Outils : d\u00e9coupage en lots (WBS), clarification des responsabilit\u00e9s (matrice RACI), diagramme de Gantt pour le calendrier.</li> </ul> </li> <li> <p>Ex\u00e9cution</p> <ul> <li>Objectif : r\u00e9aliser le projet.</li> <li>Activit\u00e9s : pilotage de l\u2019avancement, suivi d\u00e9taill\u00e9 des risques, production de livrables interm\u00e9diaires (maquettes, prototypes, tests).</li> </ul> </li> <li> <p>Cl\u00f4ture</p> <ul> <li>Objectif : livrer et clore formellement.</li> <li>Activit\u00e9s : mise en production, transfert au ma\u00eetre d\u2019ouvrage, formation des utilisateurs, r\u00e9union de bilan (post-mortem), capitalisation du retour d\u2019exp\u00e9rience, r\u00e9affectation des ressources.</li> </ul> </li> </ol> <p>Concevoir logiquement un projet : 5 questions \u00e0 r\u00e9soudre (ordre et correspondance outils).</p> <ol> <li>Quel est le besoin client et quelles sont les contraintes ? \u2192 charte, cahier des charges.</li> <li>Qu\u2019est-ce qui doit \u00eatre fait et comment d\u00e9couper en work packages ? \u2192 WBS.</li> <li>Qui coordonne, r\u00e9alise et valide chaque t\u00e2che ? \u2192 matrice RACI.</li> <li>Quelle est la dur\u00e9e et l\u2019ordre des t\u00e2ches ? Comment estimer la charge ? \u2192 estimations, s\u00e9quencement, Gantt.</li> <li>Quel budget et quelles ressources sont n\u00e9cessaires ? \u2192 chiffrage des ressources humaines, investissements, tr\u00e9sorerie</li> </ol>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#methodes-agiles","title":"M\u00e9thodes agiles","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s3/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>L\u2019approche classique est s\u00e9quentielle et document\u00e9e. Les m\u00e9thodes agiles en proposent une alternative, critiquant l'approche classique :</p> <ul> <li>cahier des charges incomplet ou \u00e9volutif ;</li> <li>forte charge de coordination et de reporting ;</li> <li>d\u00e9tection tardive des risques ;</li> <li>documentation lourde pour planifier l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du projet.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#methodes-agiles-fondamentaux","title":"M\u00e9thodes agiles : fondamentaux","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s3/#principes-communs","title":"Principes communs","text":"<ul> <li>cycles courts produisant versions successives ;</li> <li>implication continue du client pour validation et pr\u00e9cision du besoin ;</li> <li>autonomie des \u00e9quipes pour d\u00e9cider ;</li> <li>livrable incr\u00e9mental (test puis am\u00e9lioration) ;</li> <li>timeboxes suivies d\u2019un bilan.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#cycles-des-methodes-agiles","title":"Cycles des m\u00e9thodes agiles","text":"<ul> <li>D\u00e9but : estimer la faisabilit\u00e9.</li> <li>Backlog : liste prioris\u00e9e de tous les besoins.</li> <li>Sprints : s\u00e9quences courtes pour satisfaire des \u00e9l\u00e9ments du backlog.</li> <li>Test apr\u00e8s chaque sprint puis mise \u00e0 jour du backlog.</li> <li>Le projet = suite de sprints, tests et adaptations conduisant \u00e0 des releases.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#lecons-principales","title":"Le\u00e7ons principales","text":"<ol> <li>Ne pas r\u00e9aliser le livrable une fois \u00e0 la fin.</li> <li>Chercher des r\u00e9sultats tangibles imm\u00e9diatement.</li> <li>Prioriser les fonctionnalit\u00e9s \u00e0 forte valeur client.</li> <li>Adapter le projet d\u00e8s l\u2019apparition d\u2019un probl\u00e8me.</li> </ol>"},{"location":"gestion_de_projet/s3/#limites-et-conditions-dapplication","title":"Limites et conditions d\u2019application","text":"<ul> <li>Domaines adapt\u00e9s : projets de taille modeste, d\u00e9veloppement logiciel.</li> <li>Conditions n\u00e9cessaires : disponibilit\u00e9 continue du client ; \u00e9quipe form\u00e9e et exp\u00e9riment\u00e9e ; forte autodiscipline ; capacit\u00e9 \u00e0 travailler en autonomie ; bonne r\u00e9sistance au stress.</li> <li>Difficile \u00e0 appliquer \u00e0 grande \u00e9chelle, notamment si le travail est largement sous-trait\u00e9.</li> <li>Estimation du budget et des co\u00fbts difficile en mode agile en l\u2019absence de phase de conception et de vision globale initiale.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/","title":"D\u00e9marche de gestion des risques","text":"<p>Adapt\u00e9 de \"D\u00e9marche de gestion des risques\" - MOOC GdP | Contenu sous licence CC BY-SA-NC 4.0</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#definir-efficacement-les-objectifs-dun-projet","title":"D\u00e9finir efficacement les objectifs d'un projet","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s4/#ne-pas-initier-un-projet-irrealiste","title":"Ne pas initier un projet irr\u00e9aliste","text":"<p>Un projet irr\u00e9alisable ne rel\u00e8ve pas de la gestion des risques, il s'agit d'une erreur fatale ! Il faut donc faire une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 avant les projets.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#valider-les-objectifs","title":"Valider les objectifs","text":"<p>Dans un premier temps il faut identifier les objectifs, pour cela on utilise les documents du projet : lettre de mission, cahier des charges, charte de projet. Cette \u00e9tape vous permettra d\u2019identifier les points fondamentaux de blocage.</p> <p>Pour visualiser et organiser les objectifs on utilise un matrice des objectifs. Elle est organis\u00e9e de cette fa\u00e7on :</p> Etat Livrable Formation Documentation Valorisation Insuffisant R\u00e9ussite acceptable Ok Excellent <p>Dans les lignes on d\u00e9crit l'intitul\u00e9 de la colonne dans l'\u00e9tat correspondant.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#identifier-les-menaces","title":"Identifier les menaces","text":"<p>Cette \u00e9tude ne base pas sur les objectifs mais sur l'analyse des menaces.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#ressources-mobilisees-par-un-projet","title":"Ressources mobilis\u00e9es par un projet","text":"<ol> <li>L'humain : Toute l\u2019\u00e9quipe du projet et vous. On pense en termes de force de travail (jour-homme), mais surtout en termes de comp\u00e9tences : un d\u00e9veloppeur java, un responsable administratif, une coordinatrice, etc.</li> <li>Ressources techniques :  Entreprendre un projet mobilise des bureaux, des machines, les logiciels.</li> <li>Moyens financiers : Ils vous permettent de recruter des ressources humaines, par exemple des prestataires ou d\u2019acqu\u00e9rir les ressources techniques qui vous manquent, par exemple acheter un logiciel.</li> <li>Temps : Un projet se d\u00e9roule dans des d\u00e9lais impos\u00e9s. Si vous manquez de temps, vous ne pouvez pas l\u2019accomplir.</li> </ol>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#pour-identifier-les-menaces","title":"Pour identifier les menaces","text":"<ol> <li>Exploiter les documents existants<ul> <li>Suffisamment de jalons ?</li> <li>Chemin critique identifi\u00e9 ?</li> <li>Matrice RACI ? (beaucoup de taches d\u00e9pendent de la m\u00eame personne)</li> </ul> </li> <li>Brainstorming<ul> <li>Identifier collectivement les menaces</li> </ul> </li> <li>Check-list<ul> <li>Norme ISO 31.000...</li> </ul> </li> <li>Retours d'exp\u00e9riences<ul> <li>M\u00e9moire des projets pr\u00e9c\u00e9dents</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#prioriser-les-risques","title":"Prioriser les risques","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s4/#le-domaine-de-la-gestion-des-risques","title":"Le domaine de la gestion des risques","text":"<p>Chaque menace est \u00e9valu\u00e9e selon 2 axes afin de la quantifier pour la transformer en risque. Ces deux axes sont :</p> <ol> <li>La gravit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire les cons\u00e9quences si la menace se concr\u00e9tise ;</li> <li>La fr\u00e9quence, c\u2019est-\u00e0-dire la probabilit\u00e9 de cette menace.</li> </ol> <p>Aux 4 extr\u00eames de notre rep\u00e8re, nous avons :</p> <ul> <li>Les risques de gravit\u00e9 : catastrophiques pour le projet, mais \u00e0 fr\u00e9quence extr\u00eamement faible.</li> <li>Les risques de fr\u00e9quence : s\u2019ils ont peu de cons\u00e9quences, ils se reproduisent tr\u00e8s souvent.</li> <li>Les risques n\u00e9gligeables : \u00e0 la fois rares et sans cons\u00e9quences.</li> <li>Les risques intol\u00e9rables, aux cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses et qui en plus ont de grandes chances de survenir.</li> </ul> <p></p> <p>Que rel\u00e8ve de la gestion des risques ?</p> <ul> <li>Les risques de gravit\u00e9 ne se g\u00e8rent pas, il faut les assumer, vivre avec.</li> <li>Les risques de fr\u00e9quence, ne se g\u00e8rent pas, ce sont des probl\u00e8mes et il faut mettre en \u0153uvre des d\u00e9marches sp\u00e9cifiques pour les traiter : les outils et m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8me.</li> <li>Les risques n\u00e9gligeables n\u2019ont pas besoin d\u2019\u00eatre g\u00e9r\u00e9s. Ils peuvent \u00eatre ignor\u00e9s.</li> <li>Et enfin, les risques intol\u00e9rables ne se g\u00e8rent pas non plus : il faut changer de projet ou revoir vos objectifs !</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#evaluer-frequence-et-gravite","title":"\u00c9valuer fr\u00e9quence et gravit\u00e9","text":"<p>Pour d\u00e9terminer la fr\u00e9quence, il y a deux grandes d\u00e9marches :</p> <ol> <li>La 1re et plus simple est d\u2019attribuer un indice, par exemple entre 1 pour un \u00e9v\u00e9nement rare et 4 s\u2019il est tr\u00e8s fr\u00e9quent,</li> <li>L\u2019autre, la plus rigoureuse, est d\u2019estimer la fr\u00e9quence \u00e0 partir de statistiques ou de donn\u00e9es.</li> </ol> <p>Pour d\u00e9terminer la gravit\u00e9 la solution favoris\u00e9e est l'\u00e9quivalent mon\u00e9taire : Le temps perdu, les produits jet\u00e9s, tout peut trouver un \u00e9quivalent financier :</p> <ul> <li>Le temps en salaires ;</li> <li>Les produits jet\u00e9s se chiffrent avec leur co\u00fbt de revient ;</li> <li>Une vente perdue avec le manque \u00e0 gagner.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#prioriser-les-risques-criticite","title":"Prioriser les risques : criticit\u00e9","text":"<p>La criticit\u00e9 s'obtient en multipliant la fr\u00e9quence par la gravit\u00e9 : \\(\\text{Criticit\u00e9} = \\text{Fr\u00e9quence} \\times \\text{Gravit\u00e9}\\)</p> <p>Les risques prioritaires sont donc les plus critiques.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#prevenir-et-analyser-les-risques-dun-projet","title":"Pr\u00e9venir et analyser les risques d'un projet","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s4/#gestion-des-risques-les-strategies","title":"Gestion des risques : les strat\u00e9gies","text":"<p>A partir de la matrice des risques deux approches apparaissent :</p> <ul> <li>la protection qui consiste \u00e0 r\u00e9duire la gravit\u00e9 d\u2019un risque</li> <li>et l\u2019\u00e9vitement qui traite un risque en r\u00e9duisant sa fr\u00e9quence.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#remonter-aux-causes-racines","title":"Remonter aux causes racines","text":"<p>Il existe de nombreuses m\u00e9thodes :</p> <ul> <li>Diagrammes cause-effet</li> </ul> <p></p> <ul> <li>M\u00e9thode des 5 pourquoi</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Arbre des causes</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#mesures-classiques","title":"Mesures classiques","text":"<ul> <li>Mesures organisationnelles : la polyvalence : les membres de l\u2019\u00e9quipe peuvent se remplacer en cas d\u2019absence ou de d\u00e9mission</li> <li>Juridiques : dans le contrat imposer des p\u00e9nalit\u00e9s \u00e0 un fournisseur en retard</li> <li>Financi\u00e8res : en cas d\u2019impr\u00e9vu une r\u00e9serve de 5% dans votre budget</li> <li>Transf\u00e9rer le risque : prendre une assurance : en cas d\u2019incendie, vous serez rembours\u00e9</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#modele-de-plan-de-prevention","title":"Mod\u00e8le de plan de pr\u00e9vention","text":"<p>Chaque ligne d\u00e9crit un risque pr\u00e9cis</p> <ul> <li>Il est estim\u00e9 en gravit\u00e9</li> <li>et en fr\u00e9quence</li> <li>sa criticit\u00e9 est calcul\u00e9e</li> <li>\u00e0 chaque risque prioritaire on attribue des mesures de pr\u00e9vention</li> <li>et un responsable du suivi le tableau est tri\u00e9 pour mettre en haut les risques prioritaires</li> </ul> Description Gravit\u00e9 Fr\u00e9quence Criticit\u00e9 Responsable Pr\u00e9vention"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#management-les-bons-comportements","title":"Management, les bons comportements","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s4/#gestion-des-risques","title":"Gestion des risques","text":"<p>L'objectif de la gestion des risques est non pas de les g\u00e9rer mais de les \u00e9viter. Pour faciliter leur gestion on utilise la matrice d'Ensenhower :</p> <p></p> <p>Eisenhower liste toutes les t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser, et les classe en fonction de :</p> <ul> <li>leur importance</li> <li>et de leur urgence</li> </ul> <p>Les 4 blocs correspondent aux 4 types de comportements \u00e0 adopter :</p> <ul> <li>Pour les t\u00e2ches qui sont \u00e0 la fois urgentes et importantes. Celles-ci, vous devez les ex\u00e9cuter imm\u00e9diatement, quitte \u00e0 les prendre en charge vous-m\u00eame.</li> <li>Celles qui sont importantes, mais non urgentes. Vous devez les planifier, les r\u00e9aliser le mieux possible au bon moment. Le point critique ici, c\u2019est de ne pas les oublier et d\u2019\u00eatre proactif. Mettez un rappel sur votre agenda par exemple.</li> <li>Celles qui sont urgentes, mais pas importantes. Le chef de projet ne doit pas s\u2019en occuper lui-m\u00eame, mais les d\u00e9l\u00e9guer. Par exemple les transf\u00e9rer \u00e0 une personne de confiance avec une feuille de route : un PDCA, par exemple.</li> <li>Enfin, les t\u00e2ches qui ne sont ni urgentes ni importantes. Ne perdez pas votre temps avec elles !</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#locus-de-controle","title":"Locus de contr\u00f4le","text":"<p>Mani\u00e8re dont les personnes analysent leurs succ\u00e8s et leurs \u00e9checs</p> <p>En gestion de risque il faut \u00eatre proactif, le locus de contr\u00f4le doit \u00eatre interne : Il faut se sentir responsable de tout et donc chercher tous les moyens possibles pour anticiper et placer d\u2019avance sous contr\u00f4le tous les probl\u00e8mes.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#la-loi-de-brooks-gerer-les-retards","title":"La loi de Brooks : g\u00e9rer les retards","text":"<p>Une autre erreur majeure quand un probl\u00e8me survient dans votre projet est d\u00e9crite par la loi de Brooks :</p> <p>Ajouter des participants \u00e0 une t\u00e2che en retard la retarde encore plus</p> <p>Pourquoi ?</p> <p>Si vous recrutez, cela va prendre du temps de former les nouveaux membres de l\u2019\u00e9quipe, et plus vous serez nombreux, plus la coordination demandera du temps.</p> <p>La solution est donc de travailler plus.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#assurer-un-suivi-des-risques","title":"Assurer un suivi des risques","text":""},{"location":"gestion_de_projet/s4/#affiner-le-plan-de-gestion-des-risques","title":"Affiner le plan de gestion des risques","text":"<p>Pour am\u00e9liorer votre surveillance des risques les plus importants, vous pouvez ajouter \u00e0 votre plan deux colonnes :</p> <ul> <li>En cas de probl\u00e8me, pr\u00e9parez \u00e0 l\u2019avance le plan B dans une cellule \u201cR\u00e9paration\u201d ;</li> <li>En plus du responsable du suivi de chaque risque, insistez sur la d\u00e9tection et anticipez le d\u00e9clenchement d\u2019une menace : c\u2019est la colonne \u201cVeille / D\u00e9tection\u201d.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#faire-des-mises-a-jour-regulieres","title":"Faire des mises \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8res","text":"<p>Non seulement vous devez op\u00e9rer la surveillance et le suivi continuel de vos risques, mais votre projet \u00e9volue continuellement et votre plan initial devient vite obsol\u00e8te.</p> <p>Pour garder la pertinence de votre gestion des risques il faut faire le point et remettre \u00e0 jour le plan \u00e0 chaque \u00e9tape majeure d\u2019un projet, avant toute r\u00e9union. Le suivi des risques est un cycle : planifier, \u00e9valuer, g\u00e9rer et v\u00e9rifier.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#les-plans-defaillants","title":"Les plans d\u00e9faillants","text":"<p>L\u2019exp\u00e9rience montre, h\u00e9las de nombreux plans de gestion des risques d\u00e9faillants : ceux qui sont p\u00e9rim\u00e9s, peu cr\u00e9dibles ou dans lesquels le co\u00fbt de la pr\u00e9vention est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du risque trait\u00e9.</p>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#ce-quil-faut-eviter","title":"Ce qu'il faut \u00e9viter","text":"<ul> <li>Travailler sur des risques flous et mal identifi\u00e9s</li> <li>M\u00e9langer des risques diff\u00e9rents</li> <li>Travailler dans son coin.</li> <li>Mal prioriser les risques.</li> <li>Ne pas saisir les opportunit\u00e9s, on parle aujourd'hui de risk &amp; opportunities manager.</li> </ul>"},{"location":"gestion_de_projet/s4/#principe-de-pareto","title":"Principe de Pareto","text":"<p>20 % des causes sont responsables de 80 % des cons\u00e9quences</p> <p>Donc 80 % de la criticit\u00e9 se trouve concentr\u00e9s dans les toutes premi\u00e8res lignes de votre plan.</p>"},{"location":"informatique/0_binaire/","title":"Repr\u00e9sentation des nombres","text":""},{"location":"informatique/0_binaire/#entiers-relatifs","title":"Entiers relatifs","text":""},{"location":"informatique/0_binaire/#representation-dun-nombre-entier","title":"Repr\u00e9sentation d'un nombre entier","text":"<p>Un octet est compos\u00e9 de 8 bits (bit provient de la contraction en anglais de binary digit), chaque bit peut avoir la valeur 0 ou 1.</p> <p>Le codage d'un nombre entier se fait donc en base 2 (puisqu'un bit peut avoir 2 valeurs diff\u00e9rentes), comme le montre le sch\u00e9ma suivant :</p> <p></p> <p>Sch\u00e9ma ci dessus provenant de dkryton.fr</p>"},{"location":"informatique/0_binaire/#entiers-relatifs-codage-complement-a-deux","title":"Entiers relatifs : Codage compl\u00e9ment \u00e0 deux","text":"<p>Un entier relatif est repr\u00e9sent\u00e9 en binaire comme un entier naturel \u00e0 la diff\u00e9rence que le premier bit (appel\u00e9 bit de poids fort) repr\u00e9sente le signe (\\(0\\) si positif, \\(1\\) si n\u00e9gatif). On code les nombres n\u00e9gatifs en compl\u00e9ment \u00e0 deux :</p> <ol> <li>M\u00e9thode 1 :</li> <li>prendre son oppos\u00e9</li> <li>le repr\u00e9senter en base 2 sur n-1 bits</li> <li>compl\u00e9menter sur chaque bit (remplacer les 0 par des 1 et vice-versa)</li> <li>ajouter 1 au nombre obtenu</li> <li>mettre le bit de poids fort \u00e0 1 (le premier, pour signifier qu'il s'agit d'un entier n\u00e9gatif)</li> <li>M\u00e9thode 2 :</li> <li>pour coder sur \\(n\\) bits un entier relatif n\u00e9gatif en compl\u00e9ment \u00e0 deux, on code son oppos\u00e9 auquel on ajoute \\(2^n\\).</li> </ol>"},{"location":"informatique/0_binaire/#codage-des-reels","title":"Codage des r\u00e9els","text":""},{"location":"informatique/0_binaire/#codage-de-la-partie-decimale","title":"Codage de la partie d\u00e9cimale","text":"<p>L'expression de la partie dans une nouvelle base \\(B\\) est obtenue par multiplication successive par \\(B\\) de la partie d\u00e9cimale du r\u00e9sultat pr\u00e9c\u00e9dent, l'unit\u00e9 obtenue correspond \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment de la d\u00e9composition. On proc\u00e8de ainsi de suite jusqu'\u00e0 ce qu'il n'y ait plus de partie d\u00e9cimale ou que le nombre de bits obtenus correspond au nombre de bits dont on dispose.</p> <p>Exemple : passage de 0,145 en base 2 0,145 \\(\\times\\) 2 = 0,29 0,29 \\(\\times\\) 2 = 0,58 0,58 \\(\\times\\) 2 = 1,16 0,16 \\(\\times\\) 2 = 0,32 0,32 \\(\\times\\) 2 = 0,64 0,64 \\(\\times\\) 2 = 1,28 ... donc 0,145 \\(\\approx\\) (0,001001)<sub>2</sub></p> <p>Autre m\u00e9thode</p> <ul> <li>Imposer le nombre \\(n\\) de chiffre significatif souhait\u00e9</li> <li>Multiplier la partie d\u00e9cimal par \\(B^n\\), puis coder le r\u00e9sultat de la partie enti\u00e8re.</li> </ul>"},{"location":"informatique/0_binaire/#codage-dun-reel-simple-precision","title":"Codage d'un r\u00e9el - simple pr\u00e9cision","text":"<p>On code les nombres sur 32 bits avec trois composantes :</p> <ul> <li>le signe cod\u00e9 sur un seul bit, le bit de poids fort, 0 si positif ou 1 si n\u00e9gatif</li> <li>l'exposant cod\u00e9 sur les 8 bits suivants</li> <li>la mantisse (dite r\u00e9duite car seuls les bits situ\u00e9s apr\u00e8s la virgule sont retenus) sur les 23 bits restants</li> </ul> 1 bit 8 bits 23 bits signe exposant mantisse r\u00e9duite"},{"location":"informatique/0_binaire/#methode","title":"M\u00e9thode","text":"<ul> <li>On code le nombre en binaire</li> <li>On d\u00e9cale \\(n\\) fois la virgule jusqu'\u00e0 on ait un 1 suivi du reste du nombre, ce qui reste apr\u00e8s est la mantisse.   Par example :   1000 devient 1,000 ; 0,100 devient 1,00</li> <li>Le d\u00e9calage est not\u00e9 \\(2^n\\), on ajoute au d\u00e9calage \\(2^{a-1}-1\\) avec \\(a\\) le nombre de bits sur lequel on code l'exposant afin de coder des d\u00e9calages positifs et n\u00e9gatifs.</li> <li>Les exposants 0000 0000 et 1111 1111 sont interdits, le second (1111 1111) peut signaler des erreurs, on parle alors de NaN (Not a Number).</li> </ul>"},{"location":"informatique/0_binaire/#decodage","title":"D\u00e9codage","text":"<p>La formule des nombres r\u00e9els est \\((-1)^S \\times 2^{E - 127} \\times (1 + M)\\). Avec :</p> <ul> <li>S le bit de signe</li> <li>E l'exposant auquel on doit soustraire 127 (ou \\(2^{a-1}-1\\)) pour obtenir l'exposant r\u00e9el</li> <li>M est la mantisse</li> </ul>"},{"location":"informatique/0_binaire/#double-precision","title":"Double pr\u00e9cision","text":"1 bit 11 bits 52 bits signe exposant mantisse r\u00e9duite"},{"location":"informatique/0_binaire/#operations","title":"Op\u00e9rations","text":"<ul> <li>Pour une addition / soustraction :</li> <li>effectuer l'op\u00e9ration sur les mantisses en pensant \u00e0 d\u00e9caler les repr\u00e9sentations du nombre n\u00e9cessaire de bits pour prendre en compte les exposants diff\u00e9rents</li> <li>modifier le r\u00e9sultat pour mettre sous la bonne forme</li> </ul>"},{"location":"informatique/0_binaire/#complements","title":"Compl\u00e9ments","text":""},{"location":"informatique/0_binaire/#representation-plus-concise-dun-nombre-entier-le-code-hexadecimal","title":"Repr\u00e9sentation plus concise d'un nombre entier - Le code hexad\u00e9cimal","text":"<p>Le code hexad\u00e9cimal de base 16 utilise 16 \u00e9l\u00e9ments: 0, 1, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, A, B, C, D, F. On le signale par un \"0x\" devant le nombre. Le passage se fait selon cette m\u00e9thode :</p> <ul> <li>regrouper le binaire en paquet de 4</li> <li>faire correspondre les paquets de 4 \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment de la base 16</li> </ul> <p>Tableau de conversion :</p> Binaire Hexad\u00e9cimal Binaire Hexad\u00e9cimal 0000 0 1010 A 0001 1 1011 B 0010 2 1100 C 0011 3 1101 D 0100 4 1110 E 0101 5 1111 F 0110 6 0111 7 1000 8 1001 9"},{"location":"informatique/0_binaire/#depassement-de-capacite-overflow","title":"D\u00e9passement de capacit\u00e9 - Overflow","text":"<p>Si l'addition de deux nombre en binaire utilise plus de bits que le nombre sur lequel on les code, le r\u00e9sultat va \"d\u00e9passer\" vers a gauche, on parle alors de d\u00e9passement. Pour certain syst\u00e8mes, le calcul ne cr\u00e9e pas d'erreur tandis que sur d'autres une erreur est signal\u00e9.</p>"},{"location":"informatique/0_binaire/#notion-de-mode-darrondi-et-probleme-de-precision","title":"Notion de mode d'arrondi et probl\u00e8me de pr\u00e9cision","text":"<p>Le codage des r\u00e9els n\u00e9cessite l'utilisation d'arrondis, en effet tous les r\u00e9els ne sont pas cod\u00e9 sur \\(n\\) bits, l'espace entre les r\u00e9els repr\u00e9sentables ne sont pas \u00e9gaux.</p> <p>Soit \\(F\\) l'ensemble des nombres flottants repr\u00e9sentables Alors pour \\(x \\in F\\), deux cas peuvent se pr\u00e9senter :</p> <ul> <li>si \\(x = X \\in F\\) alors le codage est exact et \u00e9gal \u00e0 \\(X\\).</li> <li>sinon ils existents \\(X^{-} \\in F\\) et \\(X^{+} \\in F\\) tels que   \\(X^{-} &lt; x &lt; X^{+}\\) et \\(]X^{-},X^{+}[ \\cap F=\\emptyset\\)</li> </ul> <p>Un exemple marquant est \\(0.1 + 0,2 = 0,300000004\\), vous pouvez en apprendre plus sur ce site.</p>"},{"location":"informatique/0_binaire/#representation-dautres-informations","title":"Repr\u00e9sentation d'autres informations","text":""},{"location":"informatique/0_binaire/#caracteres","title":"Caract\u00e8res","text":"<p>Il existe plusieurs codages :</p> <ul> <li>ASCII (1961) qui d\u00e9finit 128 caract\u00e8res et est cod\u00e9 sur 7 bits</li> <li>ISO 8859 (1986) qui d\u00e9finit 15 jeux de 256 caract\u00e8res cod\u00e9 sur 1 octet : extensions du code ASCII pour prendre en compte les caract\u00e8res sp\u00e9ciaux des diff\u00e9rentes langues</li> <li>Unicode (1991) et UTF-8 (1993) d\u00e9finissent environ 245 000 caract\u00e8res mais peuvent en contenir plus d'un million</li> </ul>"},{"location":"informatique/0_binaire/#images-matricielles","title":"Images (matricielles)","text":"<p>Les images sont stock\u00e9es et affich\u00e9es sous forme d'un tableau (d'o\u00f9 le nom image matricielle) de pixels (\"picture elements\") color\u00e9s. On parle aussi de carte de point (\"bitmap\").</p> <p>Selon les images, le codage peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en :</p> <ul> <li>noir et blanc: 1 bit/px</li> <li>niveau de gris: 4, 8 ou 16 bit/px</li> <li>couleur RGB (Red, Green, Blue): chaque couleur est d\u00e9compos\u00e9e en sa composante rouge, verte et bleue et chaque composante est cod\u00e9e sur 4, 8 ou 16 bits (le plus souvent sur 8 bits selon le mod\u00e8le rgb(\\(r,g,b\\)) avec \\(r\\), \\(g\\) et \\(b\\) \\(\\in [0;255]\\))</li> </ul>"},{"location":"informatique/1_trace_de_courbe/","title":"Trac\u00e9s de courbes","text":""},{"location":"informatique/1_trace_de_courbe/#graphiques-xy","title":"Graphiques (x,y)","text":"<p>Entr\u00e9e des donn\u00e9es exp\u00e9rimentales dans un tableau array, gr\u00e2ce \u00e0 la biblioth\u00e8que numpy on cr\u00e9e un np.array (une liste classique fonctionne aussi) pour chacune des grandeurs (abscisses et ordonn\u00e9es). Il est important de rentrer le m\u00eame nombre de valeurs de x et de y et dans le m\u00eame ordre.</p> <pre><code>x = np. array ([ rentrer les valeurs de x s\u00e9par\u00e9es par des virgules ])\n# contient les valeurs x auxquelles ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9es celles de y\ny = np. array ([ rentrer les valeurs de y s\u00e9par\u00e9es par des virgules ])\n# ce sont les valeurs de y correspondantes\n\nplt.plot (x, y, 'bo ',label ='nom de la courbe ') # Repr\u00e9senter y en fonction de x avec\nronds bleus\nplt.xlabel ('l\u00e9gende \u00e0 adapter ') # L\u00e9gende axe de abscisses\nplt.ylabel ('l\u00e9gende \u00e0 adapter ') # L\u00e9gende axe des ordonn\u00e9es\nplt.title ('titre \u00e0 adapter ') # Titre\nplt.legend () # Afficher la l\u00e9gende ( utile si plusieurs courbes sur le m\u00eame graphique)\nplt.grid () # Quadrillage\nplt.show () # Affiche le graphique\n</code></pre>"},{"location":"informatique/1_trace_de_courbe/#options","title":"Options","text":"<ul> <li>couleur : premi\u00e8re lettre anglaise de la couleur (b, g, y, c, r, m, w ou k pour le noir)</li> <li>Style des points : <code>style_point</code></li> </ul> Param\u00e8tre x X + P . o * d Marqueur croix Croix plein plus Plus plein pixel rond \u00e9toile carreau <ul> <li>Style des traits : <code>style_trait</code></li> </ul> Param\u00e8tre - - . P _ , v Marqueur trait pointill\u00e9 Ligne continue Point tiret Plus plein Ligne de tirets pixel"},{"location":"informatique/1_trace_de_courbe/#autres-graphiques","title":"Autres graphiques","text":""},{"location":"informatique/1_trace_de_courbe/#barres-derreurs","title":"Barres d'erreurs","text":"<pre><code>import matplotlib.pyplot as plt\nimport random as rd\nimport math as m\n\nx = []\ny = []\ne = []\n\nfor i in range(10):\n    x.append(i)\n    y.append(1-m.exp(-x[i]))\n    e.append(0.1*rd.random())\n\nplt.figure()\nplt.axis([0, 10, 0, 1.1])\nplt.errorbar(x, y, yerr=e, fmt='go', ecolor='r')\nplt.show()\n</code></pre>"},{"location":"informatique/1_trace_de_courbe/#camembert","title":"Camembert","text":"<pre><code>import matplotlib.pyplot as plt\n\nx = [4,9,21,55,30,18]\nplt.figure(figsize=(5,5))\nL = ['Chiens','Chats','Souris','Pies','Lapins','Vers']\nplt.pie(x,labels=L,autopct='%.2f %%')\nplt.show()\n</code></pre>"},{"location":"informatique/1_trace_de_courbe/#histogramme","title":"Histogramme","text":"<pre><code>import matplotlib.pyplot as plt\nfrom random import randint\n\ny = [randint(1, 100) for i in range(1, 201)]\n\nplt.figure()\nplt.title(\"Histogramme\")\nplt.subplot(211)\nplt.hist(y,10,color='r')\nplt.subplot(212)\nplt.hist(y,50,color=[0.2,0.1,0.8])\nplt.show()\n</code></pre>"},{"location":"informatique/1_trace_de_courbe/#nuage-de-points","title":"Nuage de points","text":"<pre><code>import matplotlib.pyplot as plt\nimport random as rd\n\ny = [rd.randint(1,100) for i in range(1,201) ]\nx = [rd.randint(1,100) for i in range(1,201) ]\n\nplt.figure()\nplt.scatter(x,y,s=100)\nplt.show()\n</code></pre>"},{"location":"informatique/2_fichiers_textes/","title":"Lecture, \u00e9criture dans un fichier","text":""},{"location":"informatique/2_fichiers_textes/#ouvrir-un-fichier","title":"Ouvrir un fichier","text":"<p>Avant d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un fichier, on utilise la fonction <code>open</code>, disponible sans aucune biblioth\u00e8que suppl\u00e9mentaire. Elle prend en param\u00e8tre :  </p> <ul> <li>le chemin (absolu ou relatif) menant au fichier \u00e0 ouvrir ;</li> <li>le mode d\u2019ouverture. Le mode est donn\u00e9 par un caract\u00e8re. Voici les principaux modes :</li> <li><code>r</code> : ouverture en lecture (read) ;</li> <li><code>w</code> : ouverture en \u00e9criture (write), le contenu du fichier est \u00e9cras\u00e9 et si le fichier n\u2019existe pas, il est cr\u00e9\u00e9 ;</li> <li><code>a</code> : ouverture en \u00e9criture en mode ajout (append), on \u00e9crit \u00e0 la fin du fichier sans \u00e9craser l\u2019ancien contenu du fichier et si le fichier n\u2019existe pas, il est cr\u00e9\u00e9 ;</li> <li><code>r+</code> : ouverture en lecture et \u00e9criture.</li> </ul> <pre><code>with open('test.txt',\"r\") as fich : # on cr\u00e9\u00e9 une variable fich qui va contenir le fichier\n    contenu = fich.read()           # la variable contenu va r\u00e9cup\u00e9rer ce qu'on lit dans le fichier\n    print(contenu)                 # affiche ce qui a \u00e9t\u00e9 lu\nfich.close()                       # fermeture du fichier\n</code></pre>"},{"location":"informatique/2_fichiers_textes/#extraire-les-donnees","title":"Extraire les donn\u00e9es","text":""},{"location":"informatique/2_fichiers_textes/#lecture","title":"Lecture","text":"<ul> <li><code>readline()</code> : (au singulier) retourne une chaine de caract\u00e8res contenant une ligne du fichier (celle en cours de lecture) ;</li> <li><code>readlines()</code> : (au pluriel) lit toutes les lignes du fichier et les range dans une liste (un \u00e9l\u00e9ment = une ligne).</li> </ul> <pre><code># On peut parcourir les  lignes d'un fichier par une boucle for\nfor ligne in fichier :\n</code></pre>"},{"location":"informatique/2_fichiers_textes/#manipulations","title":"Manipulations","text":"<ul> <li><code>rstrip(\"\\n\\r\")</code> : supprime le caract\u00e8re de fin de ligne \\n et le retour chariot \\r situ\u00e9s au bout de chaque ligne ;</li> <li><code>replace(\"str1\", \"str2\")</code> : remplace le caract\u00e8re str1 par le caract\u00e8re str2 dans la cha\u00eene de caract\u00e8res ;</li> <li><code>split(\"carac\")</code> : permet de s\u00e9parer en plusieurs morceaux une cha\u00eene de caract\u00e8res. Les chaines obtenues sont mises dans une liste. Le s\u00e9parateur est indiqu\u00e9 par le caract\u00e8re \"carac\".</li> </ul> <pre><code>ligne = ligne.replace(\",\",\".\") # changement de , en .\nnoms_grandeurs = ligne.split(\"\\t\") # d\u00e9coupage aux tabulations\n</code></pre>"},{"location":"informatique/2_fichiers_textes/#ecrire-dans-un-fichier","title":"\u00c9crire dans un fichier","text":"<p>On utilise la fonction <code>write</code>:</p> <pre><code>with open(\"legende.txt\",\"w\") as fichier : # si le fichier n\u2019existe pas il sera cr\u00e9\u00e9\n    fichier.write(\"Bonjour\")\n    fichier.write(\"Connaissez-vous la l\u00e9gende de Darth Pleigeis le sage ?\")\n    fichier.write(\"il \u00e9tait une fois...\")\nfichier.close()                       # fermeture du fichier\n</code></pre> <p>ou encore la fonction <code>writelines</code>, attention pour \u00e9crire sur plusieurs lignes il faut ajouter le caract\u00e8re de fin de ligne \"<code>\\n</code>\" \u00e0 la fin de chacune des chaines de caract\u00e8res dans la liste.</p>"},{"location":"informatique/3_strategies/","title":"Strat\u00e9gies","text":""},{"location":"informatique/3_strategies/#recursivite","title":"R\u00e9cursivit\u00e9","text":"<p>La r\u00e9cursivit\u00e9 est la caract\u00e9ristique des objets d\u00e9fini \u00e0 partir d'eux m\u00eames, concr\u00e8tement une fonction est dite r\u00e9cursive si elle comporte, dans son corps, au moins un appel \u00e0 elle-m\u00eame.</p> <p>Attention :  </p> <p>Si cette pratique permet d'\u00e9crire des programmes relativement complexes avec peu de lignes (notamment pour les graphes) cette m\u00e9thode est gourmande en ressources et le nombre d'appels r\u00e9cursifs peut \u00eatre limit\u00e9 comme en <code>Python</code>.</p>"},{"location":"informatique/3_strategies/#elements-caracteristiques","title":"\u00c9l\u00e9ments Caract\u00e9ristiques","text":"<p>Il faut au moins une situation qui ne consiste pas en un appel r\u00e9cursif, sans quoi la fonction s'appelle ind\u00e9finiment jusqu'\u00e0 ce que soit atteinte une limite technique.</p> <pre><code>   if n &lt;= 1:\n      return 1\n</code></pre> <p>Cette situation est appel\u00e9e situation de terminaison ou situation d\u2019arr\u00eat ou cas d\u2019arr\u00eat ou cas de base. Chaque appel r\u00e9cursif doit se faire avec des donn\u00e9es qui permettent de se rapprocher d\u2019une situation de terminaison</p> <pre><code>        return n * fact(n-1)\n</code></pre> <p>Il faut s\u2019assurer que la situation de terminaison est atteinte apr\u00e8s un nombre fini d\u2019appels r\u00e9cursifs.</p>"},{"location":"informatique/3_strategies/#exemple-de-cours-factorielle","title":"Exemple de cours : factorielle","text":"<pre><code>def fact(n):\n    if n &lt;= 1:\n        return 1\n    else:\n        return n * fact(n-1)\n</code></pre>"},{"location":"informatique/3_strategies/#programmation-dynamique","title":"Programmation dynamique","text":"<p>La programmation dynamique est une m\u00e9thode d'optimisation de la complexit\u00e9 d'un algorithme en m\u00e9morisant les r\u00e9sultats des sous-probl\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9solus.</p>"},{"location":"informatique/4_complexite/","title":"Notion de complexit\u00e9 d'un algorithme","text":""},{"location":"informatique/4_complexite/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>En plus d'\u00eatre correct, un algorithme doit \u00eatre efficace. On mesure cette efficacit\u00e9 par la :</p> <ul> <li>complexit\u00e9 en temps : temps d'ex\u00e9cution</li> <li>complexit\u00e9 en m\u00e9moire : ressources n\u00e9cessaires \u00e0 son ex\u00e9cution</li> </ul> <p>On s'int\u00e9resse \u00e0 la complexit\u00e9 en temps.</p>"},{"location":"informatique/4_complexite/#calcul-de-la-complexite","title":"Calcul de la complexit\u00e9","text":"<p>Hypoth\u00e8ses :</p> <ul> <li>Cout constant pour chaque op\u00e9ration</li> <li>Jeu d'entr\u00e9e de taille \\(n\\)</li> </ul> <p>On s'int\u00e9resse \u00e0 \\(\\Theta\\) qui correspond \u00e0 l'ordre de grandeur de la complexit\u00e9 :</p> <ul> <li>\\(T(2n + 2)\\) correspond \u00e0 \\(\\Theta(n)\\), \u00e0 l'infini on consid\u00e8re que \\(2n+2 \\approx n\\)</li> </ul> <p>R\u00e8gles de calcul :</p> Op\u00e9ration Co\u00fbt Affectation d'une variable / lecture <code>t = 1</code> 1 Op\u00e9ration arithm\u00e9tique (addition/multiplication) <code>t = t + 1</code> 1 Comparaison <code>if</code> 1 Boucle <code>for</code> \\(n\\) Boucle <code>while</code> (pire des cas) \\(n\\) <p>Attention, des boucles imbriqu\u00e9es -\u00e0 priori- ont une complexit\u00e9 multipli\u00e9e !</p>"},{"location":"informatique/4_complexite/#complements","title":"Compl\u00e9ments","text":""},{"location":"informatique/4_complexite/#les-differentes-classes-de-complexite","title":"Les diff\u00e9rentes classes de complexit\u00e9","text":"Notation Classe \\(\\Theta(1)\\) Complexit\u00e9 constante \\(\\Theta(\\ln(n))\\) Complexit\u00e9 logarithmique \\(\\Theta(n)\\) Complexit\u00e9 lin\u00e9aire \\(\\Theta(n \\times \\ln(n))\\) Complexit\u00e9 quasi-lin\u00e9aire \\(\\Theta(n^2)\\) Complexit\u00e9 quadratique \\(\\Theta(n^{p})\\) Complexit\u00e9 polynomiale \\(\\Theta(n^{\\ln(n)})\\) Complexit\u00e9 quasi-polynomiale \\(\\Theta(2^n)\\) Complexit\u00e9 exponentielle"},{"location":"informatique/4_complexite/#les-differents-types-de-complexite","title":"Les diff\u00e9rents types de complexit\u00e9","text":"<ul> <li>Complexit\u00e9 dans le pire des cas \\(C_{max}\\) : majorant du temps d'ex\u00e9cution</li> <li>Complexit\u00e9 en moyenne \\(C_{moy}\\) : moyenne du temps d'ex\u00e9cution, correspond au comportement moyen d'un algorithme</li> <li>Complexit\u00e9 dans le meilleur des cas \\(C_{min}\\) : minorant du temps d'ex\u00e9cution, peu utile</li> </ul>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/","title":"Traitement de donn\u00e9es","text":""},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#liste-et-dictionnaires","title":"Liste et dictionnaires","text":""},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#operations-sur-les-tableaux","title":"Op\u00e9rations sur les tableaux","text":"Objectif Code Python Cr\u00e9er un tableau vide <code>t = []</code> Cr\u00e9er un tableau de taille n <code>t = []*n</code> ou <code>t=[ for i in range(n)]</code> Ajouter un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 la fin d'un tableau <code>t.append(e)</code> Supprimer le dernier \u00e9l\u00e9ment d'un tableau <code>t.pop()</code> Supprimer l'\u00e9l\u00e9ment de rang i d'un tableau <code>t.pop(i)</code> Supprimer l'\u00e9l\u00e9ment e d'un tableau <code>t.remove(e)</code> R\u00e9cup\u00e9rer l'indice de l'\u00e9l\u00e9ment e dans un tableau <code>t.index(e)</code> R\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9l\u00e9ment de rang i d'un tableau 1D <code>t[i]</code> R\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments entre les rangs a (inclus) et b (exclus) d'un tableau 1D <code>t[a:b]</code> R\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 partir du rang a (inclus) d'un tableau 1D <code>t[a:]</code> R\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments jusqu'au rang b (exclus) d'un tableau 1D <code>t[:b]</code> R\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments entre les rangs a (inclus) et b (exclus) par pas p d'un tableau 1D <code>t[a:b:p]</code> R\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9l\u00e9ment de la ligne i et colonne j d'un tableau 2D <code>t[i, j]</code> ou <code>t[i][j]</code> R\u00e9cup\u00e9rer la ligne i d'un tableau 2D <code>t[i, :]</code> R\u00e9cup\u00e9rer la colonne j d'un tableau 2D <code>t[:, j]</code>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#operation-sur-les-dictionnaires","title":"Op\u00e9ration sur les dictionnaires","text":"<p>Un dictionnaire est ensemble de donn\u00e9es structur\u00e9es dont les valeurs peuvent \u00eatre de n'importe quel type (simple ou complexe) et qui contrairement au tableau, sont accessibles par des cl\u00e9 et non des indices.</p> Objectif Code Python Cr\u00e9er un dictionnaire vide <code>d = {}</code> Ajouter une cl\u00e9 et sa valeur \u00e0 un dictionnaire <code>d[cl\u00e9] = valeur</code> Supprimer une cl\u00e9 et sa valeur d'un dictionnaire <code>del d[cl\u00e9]</code> R\u00e9cup\u00e9rer la valeur associ\u00e9e \u00e0 une cl\u00e9 d'un dictionnaire <code>d[cl\u00e9]</code> Parcourir les cl\u00e9s d'un dictionnaire <code>for cl\u00e9 in d:</code> Parcourir les valeurs d'un dictionnaire <code>for valeur in d.values():</code> Parcourir les cl\u00e9s et les valeurs d'un dictionnaire <code>for cl\u00e9, valeur in d.items():</code>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#dichotomie","title":"Dichotomie","text":"<p>Entr\u00e9e : liste tri\u00e9e par ordre croissant ; \u00e9l\u00e9ment \u00e0 chercher Sortie : rang de l'\u00e9l\u00e9ment cherch\u00e9</p> <pre><code>def dicho(liste, x):\n    i_min = 0\n    i_max = len(liste) - 1\n\n    while i_max &gt;= i_min:\n        milieu = (i_max + i_min)//2  # calcul de l'indice \"du milieu\"\n\n        if liste[milieu] == x:      # x est pr\u00e9sent dans la liste\n            return milieu\n        else:\n            if liste[milieu] &gt; x:  # alors x est dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la liste\n                i_max = milieu - 1\n            else:                   # x est donc dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9\n                i_min = milieu + 1\n\n    return False  # si on en est l\u00e0, x n'est pas pr\u00e9sent dans la liste\n</code></pre>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#tris","title":"Tris","text":"<p>On l'a vu, la dichotomie ne fonctionne qu'avec des listes tri\u00e9es, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat des tris.</p>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#tri-rapide-meilleur","title":"Tri rapide (meilleur)","text":"<pre><code>def tri_rapide(tab):\n    if tab == []:\n        return []\n    else:\n        pivot = tab[0]\n    t1, t2 = [], []\n    for x in tab[1:]:\n        if x &lt; pivot:\n            t1.append(x)\n        else:\n            t2.append(x)\n    return tri_rapide(t1) + [pivot] + tri_rapide(t2)\n</code></pre>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#tri-a-bulles","title":"Tri \u00e0 bulles","text":"<p>Le tableau <code>nombres</code> est modifi\u00e9 par la fonction ; on parle donc de tri en place.</p> <pre><code>def tri_bulle(nombres : list) -&gt; list:\n    n = len(nombres)\n    for i in range(n-1, 0, -1):\n        for j in range(i):\n            if nombres[j] &gt; nombres[j+1]:\n                # nombres[j] et nombre[j + 1] \u00e0 \u00e9changer\n                nombres[j], nombres[j+1] = nombres[j+1], nombres[j]\n    return nombres\n</code></pre> <p>On rappelle les complexit\u00e9s temporelles des algorithmes suivants en fonction de n (taille du tableau \u00e0 trier)</p> <ul> <li>tri par s\u00e9lection : \\(O(n^2)\\)</li> <li>tri \u00e0 bulles : \\(O(n^2)\\)</li> <li>tri fusion : \\(O(n*log(n))\\)</li> <li>tri rapide : \\(O(n*log(n))\\)</li> </ul> <p>Vous pouvez visualiser leur fonctionnement grace \u00e0 ce site.</p>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#numpy","title":"Numpy","text":"<pre><code>import numpy as np\n</code></pre>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#tableaux-pre-definis","title":"Tableaux pr\u00e9-d\u00e9finis","text":"Objectif Code Python Tableau \u00e0 1D de n z\u00e9ros <code>t= np.zeros(n)</code> Tableau \u00e0 2D de n lignes et m colonnes <code>t = np.zeros((n, m))</code> Tableau \u00e0 1D de n valeurs r\u00e9guli\u00e8rement espac\u00e9es, entre a (inclus) et b (inclus) <code>t = np.linspace(a, b, n)</code> Tableau \u00e0 1D de valeurs r\u00e9guli\u00e8rement espac\u00e9es, entre a (inclus) et b (exclus) par pas de p <code>t = np.arange(a, b, p)</code>"},{"location":"informatique/5_traitement_de_donnees/#fonctions-statistiques-utiles","title":"Fonctions statistiques utiles","text":"Objectif Code Python Valeur minimale <code>min(t)</code> Valeur maximale <code>max(t)</code> Somme des \u00e9l\u00e9ments <code>np.sum(t)</code> Moyenne <code>np.mean(t)</code> \u00c9cart-type exp\u00e9rimental \\(\\sqrt{\\frac{1}{N-1}\\sum_{i=0}^{N-1}(x_i-\\overline{x})^2}\\) <code>np.std(t, ddof=1)</code>"},{"location":"informatique/6_analyse/","title":"M\u00e9thodes de r\u00e9solutions analytique","text":""},{"location":"informatique/6_analyse/#recherche-de-0","title":"Recherche de 0","text":""},{"location":"informatique/6_analyse/#dichotomie","title":"Dichotomie","text":"<p>Entr\u00e9es : fonction f, a et b (l'intervalle de recherche est [a,b]), \u03b5 (marge de pr\u00e9cision), IteMax (Nombre max d'it\u00e9ration) Sortie : racine approch\u00e9e de 0 not\u00e9e c</p> <pre><code>from math import abs \n\ndef f(x)\n    return x #expression de f\n\ndef dichotomie(f,a,b,\u03b5,IteMax):\n    ai,bi,ci=a,b,(a+b)/2\n    fa,fb,fc=f(ai),f(bi),f(ci)\n    ite = 0\n    while bi-ai &gt; 2 and abs(fc)&gt;\u03b5 and ite&lt;IteMax :\n        ci = (ai+bi)/2\n        fc=f(ci)\n\n        if fa*fc &lt;= 0 : # la racine est dans [ai,ci]\n            bi = ci # on actualise l'intervalle de recherche\n            fb = fc\n        else : # la racine est dans [ci,bi]\n            ai = ci\n            fa = fc\n        ite=ite+1\n    return ci\n</code></pre>"},{"location":"informatique/6_analyse/#newton","title":"Newton","text":"<p>Cette m\u00e9thode utilise le d\u00e9veloppement de Taylor \u00e0 l\u2019ordre 1. Si la fonction est de classe \\(\\mathcal{C}^1\\) sur l\u2019intervalle \\([a,b]\\), alors le d\u00e9veloppement de Taylor d\u2019ordre 1 donne :  </p> <p>\\(f(b)=f(a)+f\\prime(a)\\times(b-a) + o(b-a)\\).  </p> <p>A partir d\u2019un point choisi x0, la m\u00e9thode consiste \u00e0 rechercher le point suivant x1 en le supposant racine de la fonction \\(f\\) et en n\u00e9gligeant le terme \\(o(x1-x0)\\) dans le d\u00e9veloppement de Taylor. Si bien que :  </p> <p>\\(0 = f(x_1) = f(x_0) + f\\prime(x_0)\\times(x_1-x_0) \\implies x_1 = x_0 - \\frac{f(x_0)}{f\\prime(x_0)}\\).</p> <p>Si \\(f(x_1)\\) ne v\u00e9rifie pas le crit\u00e8re de convergence \\(|f(x_1)| &lt; \\epsilon\\), alors un nouveau candidat \\(x_2\\) est calcul\u00e9 \u00e0 partir de \\(x_1\\) et ainsi de suite jusqu\u2019\u00e0 convergence.</p> <p>Entr\u00e9es : fonction f, fonction \\(f\\prime\\), \\(x_0\\) (d\u00e9but de la recherche), \\(\\epsilon\\) (marge de pr\u00e9cision), IteMax (Nombre max d'it\u00e9ration) Sortie : racine approch\u00e9e de 0</p> <pre><code>from math import abs\n\ndef f(x)\n    return x #expression de f\n\ndef df(x):\n    return x #expression de f'\n\ndef newton(f,df,x0,\u03b5,IteMax):\n    ite=0\n    xi=x0\n    fx=f(xi)\n    while abs(fx)&gt;\u03b5 and ite &lt; IteMax:\n        ite +=1\n        fpx=df(xi)\n        if fpx=0: # on sort de la boucle si la d\u00e9riv\u00e9e est nulle\n            break\n        else:\n            xi = xi - fx/fpx # on actualise le candidat\n            fx=f(xi)\n    return xi\n</code></pre>"},{"location":"informatique/6_analyse/#resolution-dequation-differentielle","title":"R\u00e9solution d'\u00e9quation diff\u00e9rentielle","text":"<p>On cherche \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me (dit de Cauchy) suivant : \\(y\\prime = f(t,y(t))\\) \\(y(t_0)=y_0\\) pour \\(t \\in [t_{0} ; t_{max} ]\\)</p> <p>On proc\u00e8de ainsi (grace \u00e0 la m\u00e9thode d'Euler <sup>1</sup>) :  </p> <ul> <li>Calcul du pas : \\(h=\\frac{t_{m a x} \\times t_0}{n}\\) o\u00f9 n repr\u00e9sente le nombre de points</li> <li>Passage de l'\u00e9quation diff\u00e9rentielle \u00e0 une relation de r\u00e9currence : \\(a\\frac{d y}{d t}+b y(t)=x(t) \\leftrightarrow \\frac{d y(t)}{d t}=\\frac{x(t)-b_y(t)}{a}\\) d'o\u00f9 \\(f(y, t)=\\frac{x(t)-by(t)}{a}\\) et la relation de r\u00e9currence : \\(y_{k+1}=y_k+h f(t_k, y_k)\\)</li> </ul> <p>Programme :  </p> <pre><code>def euler(y0,T0,Tmax,h,f(t,y)):\n    t=T0\n    y=y0\n    ListeY = [y]\n    while t&lt;Tmax:\n        y = y + h*f(t,y)\n        t = t + h\n        ListeY.append(y)\n    return ListeY\n</code></pre>"},{"location":"informatique/6_analyse/#integration-numerique","title":"Int\u00e9gration num\u00e9rique","text":""},{"location":"informatique/6_analyse/#methode-des-rectangles","title":"M\u00e9thode des rectangles","text":"<p>Dans cette m\u00e9thode, la fonction \u00e0 int\u00e9grer est interpol\u00e9e par un polyn\u00f4me de degr\u00e9 0, \u00e0 savoir une fonction constante. G\u00e9om\u00e9triquement, l'aire sous la courbe est alors approxim\u00e9e par un rectangle.  </p> <p>Le th\u00e9or\u00e8me de Riemann dit que si f est continue (par morceaux) sur un segment [a; b], alors on peut approcher I'aire situ\u00e9e sous le graphe de f par la somme des aires des rectangles approchant f en n points uniform\u00e9ment r\u00e9partis. f est int\u00e9grable sur [a; b], si et seulement si pour toute subdivision \\(\\sigma_k = (\\sigma_0 &lt; \\sigma_1 &lt;...&lt; \\sigma_n)\\) les sommes ci-dessous\u00a0convergent:</p> <p>\\(\\sum_{k=1}^{n-1}\\left(\\sigma_{k+1}-\\sigma_k\\right) f\\left(t_k\\right) \\xrightarrow[n \\rightarrow \\infty]{\\forall t_t \\in\\left[\\sigma_k, \\sigma_{t+1}\\right]} I=\\int_a^b f(t) d t\\)</p> <p>Avec l'expression de \\(\\sigma\\) : $\\sigma_k=a+k \\times \\frac{b-a}{n} , 0 \\le k \\le n -1 $</p> <p>On peut donc ins\u00e9rer le point des rectangles \u00e0 gauche, au milieu ou \u00e0 droite :  </p> Gauche Milieu Droite \\(R_n=\\frac{b-a}{n} \\sum_{k=0}^{n-1} f\\left(\\sigma_{k}\\right)\\) \\(R_n=\\frac{b-a}{n} \\sum_{k=0}^{n-1} f\\left({\\sigma_{k+1} + \\sigma_{k}} \\over {2}\\right)\\) \\(R_n=\\frac{b-a}{n} \\sum_{k=0}^{n-1} f\\left(\\sigma_{k+1}\\right)\\) <pre><code>def f(x):\n    return x # Expression de f - \u00e0 modifier \u00e0 chaque fois\n\n# M\u00e9thode avec insertion \u00e0 gauche, il suffit de changer l'expression dans comme dans le tableau ci dessus pour les autres\n\na = int(input(\"Entrer le nombre de d\u00e9part de la courbe\"))\nb = int(input(\"Entrer le nombre d'arriv\u00e9e de la courbe\"))\nn = int(input(\"Entrer le nombre de subdivisions\"))\n\ndef AireSousLaCourbe(a,b,n,f) :\n    S = 0\n    for k in range(0,n):\n        sigma = a + k * ((b-a)/float(n))\n        S = S + ((b-a)/float(n)) * f(sigma)\n    return S\n</code></pre>"},{"location":"informatique/6_analyse/#methode-des-trapezes","title":"M\u00e9thode des trap\u00e8zes","text":"<p>Le principe est similaire mais on utilise des trap\u00e8zes. On somme donc les \\(T_n\\) tels que :</p> <p>\\(T_n=\\frac{b-a}{2n} \\sum_{k=0}^{n-1}\\left(f(\\sigma_k) + f(\\sigma_{k+1}) \\right)\\)</p> <pre><code>def f(x):\n    return x # Expression de f - \u00e0 modifier \u00e0 chaque fois\n\n# M\u00e9thode avec insertion \u00e0 gauche, il suffit de changer l'expression dans comme dans le tableau ci dessus pour les autres\n\na = int(input(\"Entrer le nombre de d\u00e9part de la courbe\"))\nb = int(input(\"Entrer le nombre d'arriv\u00e9e de la courbe\"))\nn = int(input(\"Entrer le nombre de subdivisions\"))\n\ndef AireSousLaCourbe(a,b,n,f) :\n    S = 0\n    for k in range(0,n):\n        sigma = a + k * ((b-a)/float(n))\n        sigma1 = a + (k+1) * ((b-a)/float(n))\n        S = S + ((b-a)/float(2*n)) * (f(sigma) + f(sigma1))\n    return S\n</code></pre> <ol> <li> <p>loves U\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"informatique/7_sql/","title":"SQL","text":""},{"location":"informatique/7_sql/#commandes-de-base","title":"Commandes de base","text":"Commande SELECT colonne,colonne2 Pr\u00e9cise les colonnes qui vont apparaitre dans la requ\u00eate (* permet de tout s\u00e9lectionner) FROM table Pr\u00e9cise la table dont on s\u00e9lectionne les donn\u00e9s WHERE Pr\u00e9cise les conditions \u00e0 appliquer sur les lignes ORDER BY tri Tri croissant ASC ou d\u00e9croissant DESC HAVING Applique des conditions sur les groupes de r\u00e9sultats. MIN(colonne) Renvoie la plus petite valeur de la colonne sp\u00e9cifi\u00e9e. MAX(colonne) Renvoie la plus grande valeur de la colonne sp\u00e9cifi\u00e9e. SUM(colonne) Renvoie la somme des valeurs de la colonne sp\u00e9cifi\u00e9e. COUNT(colonne) Renvoie le nombre de valeurs dans la colonne. <code>COUNT(DISTINCT colonne)</code> \u00e9limine les doublons. COUNT(*) Compte toutes les lignes de la table. AVG(colonne) Renvoie la moyenne des valeurs de la colonne sp\u00e9cifi\u00e9e."},{"location":"informatique/7_sql/#jointures","title":"Jointures","text":"<p>JOIN est utilis\u00e9e pour combiner les lignes de deux ou plusieurs tables, en fonction d'une colonne li\u00e9e entre elles.</p> <pre><code>JOIN table2 ON table1.colonne_de_table1 = table2.colonne_de_table2\n</code></pre> <p>Exemple :</p> <pre><code>SELECT \n    table1.colonne1, \n    table2.colonne2\nFROM \n    table1\nJOIN \n    table2 \nON \n    table1.colonne_commune = table2.colonne_commune;\n</code></pre>"},{"location":"informatique/7_sql/#conditions","title":"Conditions","text":"<p>Comparaisons: =,&gt;,&lt;,&gt;=,&lt;=,!= : comme en Python sauf que l'\u00e9galit\u00e9 est test\u00e9e avec un simple \u00e9gal</p> <p>Op\u00e9rateurs logiques AND, NOT, OR</p> <p>Les pr\u00e9dicats IN, NOT IN, LIKE, NULL, ALL, SOME, ANY, EXIST</p>"},{"location":"informatique/7_sql/#modification","title":"Modification","text":"Commande CREATE Cr\u00e9e une nouvelle table. ALTER Modifie une table existante. DROP Supprime une table. INSERT Ins\u00e8re des lignes dans une table. UPDATE Met \u00e0 jour des lignes dans une table. DELETE Supprime des lignes dans une table."},{"location":"informatique/8_ia/","title":"IA","text":"<p>Artificial intelligence or An Indian <sup>4</sup> ? That's the question.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"informatique/8_ia/#principe","title":"Principe","text":"<p>Le therme d'IA d\u00e9signe des m\u00e9thodes qui permettent d'effectuer des prises de d\u00e9cisions (ou des pr\u00e9dictions) \u00e0 partir de la reproduction d'un comportement observ\u00e9 dans un ensemble de donn\u00e9es<sup>1</sup>. On distinguera plusieurs grandes \u00e9tapes :</p> <ol> <li>constitution d'une base de donn\u00e9es d'apprentissage </li> <li>phase d'apprentissage o\u00f9 l'on entra\u00eene une fonction de pr\u00e9diction (o\u00f9 l'on cr\u00e9e la fameuse IA)</li> <li>phase d'exploitation du mod\u00e8le o\u00f9 l'on r\u00e9alise des pr\u00e9dictions (ou des inf\u00e9rences)</li> </ol>"},{"location":"informatique/8_ia/#typologie-des-problemes-dapprentissage","title":"Typologie des probl\u00e8mes d'apprentissage","text":"<p>On divise g\u00e9n\u00e9ralement les probl\u00e8mes d'apprentissage en trois cat\u00e9gories :</p> <ol> <li>Apprentissage supervis\u00e9 : on conna\u00eet le lien entre les donn\u00e9es, l'algorithme cherche \u00e0 l'apprendre. Exemples : k-NN, r\u00e9gression, r\u00e9seaux de neurones.</li> <li>Apprentissage non supervis\u00e9 : on ne conna\u00eet pas le lien entre les donn\u00e9es, l'algorithme cherche \u00e0 le d\u00e9couvrir. Exemple : k-means.</li> <li>Apprentissage par renforcement : pas de donn\u00e9es \u00e9tiquet\u00e9es; un agent apprend une politique en interagissant avec un environnement et en recevant des r\u00e9compenses (positives/n\u00e9gatives).</li> </ol>"},{"location":"informatique/8_ia/#concernant-les-donnees-dentree","title":"Concernant les donn\u00e9es d'entr\u00e9e","text":"<p>On divise la base de donn\u00e9es d'apprentissage<sup>2</sup> en trois parties : entra\u00eenement, validation et test. On d\u00e9taillera plus tard la diff\u00e9rence entre les deux derni\u00e8res (pertinente pour les r\u00e9seaux de neurones).</p> <p>L'\u00e9tape de mod\u00e9lisation consiste \u00e0 choisir une repr\u00e9sentation pertinente des donn\u00e9es, elle est g\u00e9n\u00e9ralement suivie d'une \u00e9tape de normalisation qui consiste \u00e0 ramener les donn\u00e9es \u00e0 une \u00e9chelle commune pour \u00e9viter que certaines soient pr\u00e9dominantes. On peut par exemple les ramener entre 0 et 1. L'int\u00e9r\u00eat de cette \u00e9tape est de s'assurer que les donn\u00e9es soient comparables, par exemple lors d'un calcul de distance dans la m\u00e9thode k-means.</p> <p>Pour repr\u00e9senter les donn\u00e9es on utilisera des vecteurs \\(X_i\\) (ensemble des features de la i-\u00e8me entit\u00e9) associ\u00e9s \u00e0 des labels \\(y_i\\) (ou des classes). Leurs dimensions sont ind\u00e9pendantes.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#mesures-de-performance","title":"Mesures de performance","text":"<p>On cherche \u00e0 mesurer la performance d'un algorithme, pour cela on mesure la qualit\u00e9 des pr\u00e9dictions \u00e0 partie de la base de donn\u00e9es d'apprentissage. La forme de cette mesure d\u00e9pend du type de probl\u00e8me que l'on cherche \u00e0 r\u00e9soudre.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#en-classification-binaire","title":"En classification binaire","text":"<p>Lorsque les sorties prennent des valeurs discr\u00e8tes, on utilise la justesse (ou accuracy)<sup>3</sup> : il s'agit de la proportion de pr\u00e9dictions correctes sur l'ensemble des pr\u00e9dictions. \\(\\text{justesse} = \\frac{1}{N} \\sum_{i=1}^N \\mathbb{1}_{\\hat{y}_i = y_i}\\) o\u00f9 \\(\\hat{y}_i\\) est la pr\u00e9diction de l'algorithme et \\(y_i\\) la valeur r\u00e9elle.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#en-regression","title":"En r\u00e9gression","text":"<p>Lorsque les sorties prennent des valeurs continues, on utilise l'erreur moyenne quadratique (ou mean squared error) : il s'agit de la moyenne des carr\u00e9s des erreurs entre la valeur r\u00e9elle et la valeur pr\u00e9dite.</p> \\[ \\text{MSE} = \\frac{1}{N} \\sum_{i=1}^N (y_i - \\hat{y}_i)^2 \\] <p>Il s'agit de cette fonction que l'on cherche \u00e0 minimiser lors de l'apprentissage.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#classification-multi-classes","title":"Classification multi-classes","text":"<p>Face \u00e0 un probl\u00e8me \u00e0 \\(k\\) classes, on utilise une matrice de confusion qui permet de visualiser les erreurs de classification.  </p> Predicted A Predicted B Predicted C Actual A 50 2 3 Actual B 4 45 6 Actual C 1 5 40 <p>Les termes sur la diagonale repr\u00e9sentent les bonnes classifications, les autres termes repr\u00e9sentent les erreurs de classification. On peut \u00e9galement observer si une classe est sur-repr\u00e9sent\u00e9e ou sous-repr\u00e9sent\u00e9e.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#en-bref","title":"En bref","text":"<ol> <li>Base de donn\u00e9es d'apprentissage s\u00e9par\u00e9e en trois parties : entra\u00eenement, validation et test</li> <li>Entrainement/apprentissage :<ul> <li>Choix d'une fonction de co\u00fbt</li> <li>Minimisation de la fonction de co\u00fbt sur la base d'apprentissage</li> <li>Validation de la fonction de co\u00fbt sur la base de validation</li> </ul> </li> <li>Inf\u00e9rence : utilisation</li> </ol>"},{"location":"informatique/8_ia/#regression","title":"R\u00e9gression","text":""},{"location":"informatique/8_ia/#regression-lineaire","title":"R\u00e9gression lin\u00e9aire","text":"<p>La r\u00e9gression lin\u00e9aire est un algorithme d'apprentissage supervis\u00e9 qui cherche \u00e0 \u00e9tablir une relation entre les variables d'entr\u00e9e et de sortie. Il s'agit d'un mod\u00e8le param\u00e9trique qui cherche \u00e0 minimiser la somme des carr\u00e9s des erreurs entre les valeurs pr\u00e9dites et les valeurs r\u00e9elles.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#fonction-cout-et-descente-de-gradient","title":"Fonction co\u00fbt et descente de gradient","text":"<p>On utilise l'erreur quadratique moyenne (ou mean squared error) comme fonction co\u00fbt :</p> \\[ \\text{MSE} = \\frac{1}{N} \\sum_{i=1}^N (y_i - f(x_i))^2 \\] <p>On utilisera donc le minimum de cette fonction; dans le cas d'une r\u00e9gression \u00ab simple \u00bb (une droite par exemple) il existe une solution analytique, la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s. Pour des probl\u00e8mes plus complexes, il n'existe pas toujours de solution analytique; on utilisera alors la descente de gradient. Il s'agit d'une m\u00e9thode it\u00e9rative qui consiste \u00e0 calculer le gradient de la fonction co\u00fbt par rapport aux param\u00e8tres du mod\u00e8le et \u00e0 les mettre \u00e0 jour dans la direction oppos\u00e9e au gradient.  </p> \\[ \\theta_{t+1} = \\theta_t - \\alpha \\nabla J(\\theta_t), \\alpha \\in \\mathbb{R}_{+}^{*} \\] <p>o\u00f9 \\(\\alpha\\) est le taux d'apprentissage (ou learning rate) qui permet de contr\u00f4ler la vitesse de convergence de l'algorithme. Il s'agit d'un param\u00e8tre important \u00e0 r\u00e9gler : trop petit, il faudra beaucoup d'it\u00e9rations pour converger; trop grand, il y a un risque de divergence.</p> <p>Cette m\u00e9thode peut s'illustrer ainsi :  </p> <p></p> <p>On descend le long du gradient jusqu'\u00e0 atteindre un minimum (comme si on descendait dans une cuve).</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#regression-logistique","title":"R\u00e9gression logistique","text":"<p>La r\u00e9gression logistique est une technique statistique pour mod\u00e9liser la probabilit\u00e9 d'un \u00e9v\u00e9nement binaire. Elle mod\u00e9lise la probabilit\u00e9 d'appartenance \u00e0 une classe en utilisant la fonction logistique (ou sigmo\u00efde) :</p> \\[ P(y=1|x) = \\frac{1}{1 + e^{-(\\beta_0 + \\beta_1 x)}} \\] <p>Avec ici deux param\u00e8tres (cas particulier).</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#knn-et-k-means","title":"KNN et K-means","text":""},{"location":"informatique/8_ia/#knn","title":"KNN","text":"<p>Le K plus proches voisins (ou KNN) est un algorithme d'apprentissage supervis\u00e9 qui cherche \u00e0 classer un point en fonction de ses voisins les plus proches. Il s'agit d'un algorithme de classification dit de lazy-learning car il ne pr\u00e9sente pas de phase d'apprentissage.</p> <p>L'algorithme proc\u00e8de en trois grandes \u00e9tapes :</p> <ul> <li>calculer la distance entre le point \u00e0 classer et tous les points de la base d'apprentissage</li> <li>trier les distances et s\u00e9lectionner les \\(k\\) plus proches voisins</li> <li>pr\u00e9dire la classe du point \u00e0 classer en fonction des classes des \\(k\\) plus proches voisins (majorit\u00e9 simple ou pond\u00e9r\u00e9e par la distance)</li> </ul> <p>Pour \u00e9valuer la pertinence des pr\u00e9dictions, on utilise une matrice de confusion qui permet de visualiser les erreurs de classification.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#k-means","title":"K-means","text":"<p>L'algorithme K-means est un algorithme d'apprentissage non supervis\u00e9 qui cherche \u00e0 regrouper les donn\u00e9es en \\(k\\) clusters. Il s'agit d'un algorithme it\u00e9ratif o\u00f9 les similitudes entre les donn\u00e9es apparaissent comme des nuages de points : ce sont les clusters.</p> <p>On construit ces \\(k\\) clusters (on a impos\u00e9 \\(k\\)) par l'association de chaque point \u00e0 son centre de gravit\u00e9 (ou centro\u00efde).</p> <p>L'algorithme d\u00e9bute avec des centro\u00efdes al\u00e9atoires, puis il proc\u00e8de en deux \u00e9tapes :</p> <ol> <li>Attribution : chaque point est associ\u00e9 au centro\u00efde le plus proche (on utilise la distance euclidienne)</li> <li>Mise \u00e0 jour : on calcule le nouveau centro\u00efde de chaque cluster en prenant la moyenne des points qui lui sont associ\u00e9s</li> </ol> <p>On r\u00e9p\u00e8te ces deux \u00e9tapes jusqu'\u00e0 ce que les centro\u00efdes ne changent plus (ou que la variation soit jug\u00e9e suffisamment faible) ou que le nombre maximal d'it\u00e9rations soit atteint. Pour d\u00e9terminer le nombre de clusters, on utilise la m\u00e9thode du coude qui consiste \u00e0 tracer la somme des carr\u00e9s des distances entre les points et leurs centro\u00efdes en fonction du nombre de clusters. On cherche le point o\u00f9 la courbe commence \u00e0 se stabiliser (le coude).</p> <p></p>"},{"location":"informatique/8_ia/#reseaux-de-neurones","title":"R\u00e9seaux de neurones","text":""},{"location":"informatique/8_ia/#perceptron","title":"Perceptron","text":"<p>Le neurone artificiel ou neurone formel (ou encore perceptron) est l'unit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire de traitement d'un r\u00e9seau neuronal.  </p> <pre><code>flowchart LR\n    subgraph Entr\u00e9es\n        x1([\"x\u2081\"])\n        x2([\"x\u2082\"])\n        x3([\"x\u2083\"])\n        xn([\"x\u2099\"])\n    end\n\n    x1 --&gt; |w\u2081| sum\n    x2 --&gt; |w\u2082| sum\n    x3 --&gt; |w\u2083| sum\n    xn --&gt; |w\u2099| sum\n\n    subgraph \"Sommation pond\u00e9r\u00e9e\"\n        sum((\u03a3)) --&gt; |\"z = \u03a3w\u1d62x\u1d62 + b\u2080\"| f\n    end\n\n    b([biais b\u2080]) --&gt; sum\n\n    subgraph \"Activation\"\n        f[\"f(z)\"] --&gt; |\"\u0177 = f(z)\"| y\n    end\n\n    y([\"Sortie \u0177\"])\n\n    classDef inputs fill:#b3e0ff,stroke:#0066cc,stroke-width:1px,color:#000000\n    classDef operation fill:#ffb3cc,stroke:#cc0044,stroke-width:2px,color:#000000\n    classDef bias fill:#b3ffb3,stroke:#008800,stroke-width:1px,color:#000000\n    classDef activation fill:#ccccff,stroke:#4444cc,stroke-width:2px,color:#000000\n    classDef output fill:#ffe6b3,stroke:#cc7700,stroke-width:1px,color:#663800\n\n    class x1,x2,x3,xn inputs\n    class sum operation\n    class b bias\n    class f activation\n    class y output</code></pre>"},{"location":"informatique/8_ia/#fonctionnement-mathematique","title":"Fonctionnement math\u00e9matique","text":"<ol> <li>Entr\u00e9es pond\u00e9r\u00e9es: Chaque entr\u00e9e \\(x_i\\) est multipli\u00e9e par son poids associ\u00e9 \\(w_i\\)</li> <li>Sommation: Les produits sont additionn\u00e9s avec le biais \\(b_0\\): \\(z = \\sum_{i=1}^{n} w_i x_i + b_0\\)</li> <li>Activation: La somme est pass\u00e9e \u00e0 travers la fonction d'activation: \\(\\hat{y} = f(z)\\)</li> </ol> <p>La fonction d'activation \\(f\\) peut prendre diff\u00e9rentes formes (sigmo\u00efde, ReLU, tanh, etc.) selon l'application vis\u00e9e. Ces fonctions ne sont pas lin\u00e9aires.</p> <ol> <li>La relation entre les entr\u00e9es et la sortie est appel\u00e9e \u00e9quation de propagation.</li> </ol>"},{"location":"informatique/8_ia/#apprentissage-et-limites","title":"Apprentissage et limites","text":"<p>Lors d'une utilisation d'un neurone comme classifieur le neurone n'est capable que de s\u00e9parer des donn\u00e9es lin\u00e9airement s\u00e9parables. Par exemple, il ne pourra pas s\u00e9parer des donn\u00e9es en forme de cercle. On utilise alors des r\u00e9seaux de neurones qui sont des ensembles de neurones organis\u00e9s en couches.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#reseau-de-neurones-perceptron-multicouche","title":"R\u00e9seau de neurones - Perceptron multicouche","text":"<p>Un r\u00e9seau de neurones est constitu\u00e9 de plusieurs couches de neurones interconnect\u00e9s. Cette interconnexion se fait entre couches successives :</p> <ul> <li>une couche d'entr\u00e9e qui r\u00e9alise une simple copie  <ul> <li>des couches interm\u00e9diaires (ou couches cach\u00e9es)  <ul> <li>qui ont des nombres de neurones diff\u00e9rents mais  </li> <li>qui ont la m\u00eame fonction d'activation </li> </ul> </li> <li>une couche de sortie</li> </ul> </li> </ul> <pre><code>flowchart LR\n    %% Couche d'entr\u00e9e\n    subgraph \"Couche d'entr\u00e9e\"\n        x1([\"x\u2081\"])\n        x2([\"x\u2082\"])\n        x3([\"x\u2083\"])\n    end\n\n    %% Premi\u00e8re couche cach\u00e9e\n    subgraph \"Couche cach\u00e9e 1\"\n        h11((h\u2081\u00b9))\n        h12((h\u2082\u00b9))\n        h13((h\u2083\u00b9))\n    end\n\n    %% Deuxi\u00e8me couche cach\u00e9e\n    subgraph \"Couche cach\u00e9e 2\"\n        h21((h\u2081\u00b2))\n        h22((h\u2082\u00b2))\n    end\n\n    %% Couche de sortie\n    subgraph \"Couche de sortie\"\n        y1([\"\u0177\u2081\"])\n        y2([\"\u0177\u2082\"])\n    end\n\n    %% Connexions entre couche d'entr\u00e9e et premi\u00e8re couche cach\u00e9e\n    x1 --&gt; h11 &amp; h12 &amp; h13\n    x2 --&gt; h11 &amp; h12 &amp; h13\n    x3 --&gt; h11 &amp; h12 &amp; h13\n\n    %% Connexions entre premi\u00e8re et deuxi\u00e8me couche cach\u00e9e\n    h11 --&gt; h21 &amp; h22\n    h12 --&gt; h21 &amp; h22\n    h13 --&gt; h21 &amp; h22\n\n    %% Connexions entre deuxi\u00e8me couche cach\u00e9e et couche de sortie\n    h21 --&gt; y1 &amp; y2\n    h22 --&gt; y1 &amp; y2\n\n    %% Styles pour les diff\u00e9rentes parties du diagramme\n    classDef inputs fill:#b3e0ff,stroke:#0066cc,stroke-width:1px,color:#000000\n    classDef hidden1 fill:#ffb3cc,stroke:#cc0044,stroke-width:2px,color:#000000\n    classDef hidden2 fill:#ccccff,stroke:#4444cc,stroke-width:2px,color:#000000\n    classDef outputs fill:#ffe6b3,stroke:#cc7700,stroke-width:1px,color:#000000\n\n    class x1,x2,x3 inputs\n    class h11,h12,h13 hidden1\n    class h21,h22 hidden2\n    class y1,y2 outputs</code></pre>"},{"location":"informatique/8_ia/#apprentissage","title":"Apprentissage","text":"<p>On cherche \u00e0 minimiser la fonction co\u00fbt sur l'ensemble des donn\u00e9es d'apprentissage, qu'on peut choisir comme \u00e9tant la MSE.  </p> <p>Minimiser la fonction co\u00fbt revient \u00e0 optimiser les poids du r\u00e9seau de neurones. On utilise la r\u00e9tropropagation (ou backpropagation) qui consiste \u00e0 calculer le gradient de la fonction co\u00fbt par rapport aux poids du r\u00e9seau et \u00e0 les mettre \u00e0 jour en suivant la direction oppos\u00e9e du gradient.  </p> <p>On peut effectuer ce calcul sur un groupe de donn\u00e9es appel\u00e9 batch afin de limiter le temps/co\u00fbt de calcul.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#critere-darret-risque-de-sur-apprentissage","title":"Crit\u00e8re d'arr\u00eat - Risque de sur-apprentissage","text":"<p>A force d'it\u00e9rations, le r\u00e9seau de neurones peut apprendre \u00e0 m\u00e9moriser les donn\u00e9es d'apprentissage au lieu d'apprendre \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser. On parle de sur-apprentissage (ou overfitting). Pour \u00e9viter cela, on utilise un ensemble de validation qui permet de v\u00e9rifier la performance du mod\u00e8le sur des donn\u00e9es non vues. On arr\u00eate l'apprentissage lorsque la performance sur l'ensemble de validation commence \u00e0 diminuer.</p>"},{"location":"informatique/8_ia/#comparaison-des-methodes","title":"Comparaison des m\u00e9thodes","text":"Mod\u00e8le lin\u00e9aire (r\u00e9gression ou classification) k plus proches voisins R\u00e9seaux de neurones (\u00e9ventuellement profonds) Temps de calcul \u00e0 l'apprentissage + Inversion de matrice et calcul de \\(X^T X\\) \\(\\mathcal{O}(d^3 + nd^2)\\) mais existence de m\u00e9thodes num\u00e9riques plus efficaces ++ Stockage des donn\u00e9es de la base de donn\u00e9e d'entra\u00eenement -- Proc\u00e9dure longue et co\u00fbteuse notamment sur de grandes bases de donn\u00e9es Temps de calcul \u00e0 la pr\u00e9diction ++ 1 Produit matrice vecteur \\(\\mathcal{O}(d \\times p)\\) - Tri d'un tableau de distances \\(\\mathcal{O}(n \\log(n))\\) + S\u00e9quence de produits matrice vecteur Performances avec peu de donn\u00e9es d'entra\u00eenement ++ Peu de param\u00e8tres \u00e0 apprendre \u2192 bonnes performances avec peu de donn\u00e9es + Performances correctes avec peu de voisins -- Peu de param\u00e8tres par couche conduisent \u00e0 un mod\u00e8le proche du lin\u00e9aire Performances avec donn\u00e9es abondantes - Peu de param\u00e8tres apprenables + R\u00e9glage du nombre de voisins ++ Grande flexibilit\u00e9 de la fonction de pr\u00e9diction Performances avec donn\u00e9es complexes (image / texte) - Repr\u00e9sentation des entr\u00e9es difficile \u00e0 adapter efficacement - Difficile de choisir une distance correcte ++ Possibilit\u00e9 d'adapter les couches cach\u00e9es aux propri\u00e9t\u00e9s des entr\u00e9es <ol> <li> <p>Bien \u00e9videmment acquises en toute l\u00e9galit\u00e9 comme Nvidia, Meta \u21a9</p> </li> <li> <p>Toujours acquise dans le respect des droits d'auteurs, n'est-ce pas ?\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>A ne pas confondre avec la pr\u00e9cision (ou precision) qui permet de mesurer la proportion de faux positifs dans les pr\u00e9dictions.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ceci est une vraie question et Microsoft c'est fait avoir.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"spanish/","title":"Vocabulario y gu\u00eda de referencia para espa\u00f1ol","text":""},{"location":"spanish/#que-es-esto","title":"\u00bfQu\u00e9 es esto?","text":"<p>Esta es una colecci\u00f3n de gu\u00edas de referencia y vocabulario para espa\u00f1ol. Cada hoja tem\u00e1tica incluye una introducci\u00f3n, referencias culturales y una secci\u00f3n de vocabulario.</p>"},{"location":"spanish/#contenido","title":"Contenido","text":"<ul> <li>Contenido gen\u00e9rico<ul> <li>Gram\u00e1tica</li> <li>Vocabulario variado</li> <li>Pol\u00edticos</li> </ul> </li> <li>Tem\u00e1tico<ul> <li>Ciencia</li> <li>Los medios</li> <li>Trabajo</li> <li>Instituciones</li> <li>Medio ambiente</li> <li>Violencias</li> <li>Sociedad</li> </ul> </li> </ul> <p>Si\u00e9ntete libre de usar este contenido siempre que respetes la licencia.</p>"},{"location":"spanish/generic/0_grammar/","title":"Grammaire","text":""},{"location":"spanish/generic/0_grammar/#expression-de-la-concession","title":"Expression de la concession","text":"<p>Groupes verbaux Aunque P1, P2 Pese a que P1, P2 A pesar de que P1, P2</p> <p>P1 sin embargo P2 P1 no obstante P2 P1 as\u00ed P2  </p> <p>Groupes nominaux Pese a P1, P2 A pesar de P1, P2</p>"},{"location":"spanish/generic/0_grammar/#structures-types","title":"Structures types","text":"<p>Para + infinitif = pour + infinitif Para + nom = pour + nom</p>"},{"location":"spanish/generic/0_grammar/#regles-variees","title":"R\u00e8gles vari\u00e9es","text":"<ul> <li> <p>Pr\u00e9positions utiles</p> <ul> <li>en torno de : autour de</li> <li>por parte de : de la part de</li> <li>debido a : \u00e0 cause de</li> </ul> </li> <li> <p>Expressions temporelles</p> <ul> <li>cada vez m\u00e1s : de plus en plus</li> <li>a menudo : souvent</li> <li>seguido : fr\u00e9quemment</li> </ul> </li> <li> <p>Approximation</p> <ul> <li>unos/unas + chiffres : environ (approximation)</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"spanish/generic/1_miscellaneous/","title":"Vocabulaire g\u00e9n\u00e9rique","text":""},{"location":"spanish/generic/1_miscellaneous/#pour-parler-de-documents","title":"Pour parler de documents","text":"Espagnol Fran\u00e7ais las cifras del gr\u00e1fico indican les chiffres du graphique indiquent seg\u00fan + nom de personne/journal selon... como ilustra la vi\u00f1eta/foto/gr\u00e1fico comme l'illustre le dessin/la photo/le graphique como se refiere el periodista en... comme le journaliste dans... l'indique el periodista explica que... le journaliste explique que... el art\u00edculo/periodista afirma que... l'article pr\u00e9tend que.../journaliste el art\u00edculo expresa dudas sobre l'article doute que... el periodista declara que le journaliste affirme que el periodista argumenta que... le journaliste pr\u00e9tend que/soutient que... el peri\u00f3dico insiste en le journal insiste sur... el periodista se\u00f1ala que... le journaliste attire l'attention sur/signale a diferencia del doc 2, el doc 3 se centra en contrairement au doc2, le doc 3 se focalise sur... enfatiza la idea de que... il met en relief l'id\u00e9e que... establece un paralelo entre il tire un parall\u00e8le entre... el art\u00edculo cuestiona el valor de... l'article remet en question (la valeur de) el reportero pretende + infinitivo le reporter vise \u00e0... critica, denuncia, acusa... Elle critique/d\u00e9nonce/accuse discute los diversos efectos de... elle discute des effets divers de... defiende la idea seg\u00fan la cual elle d\u00e9fend l'id\u00e9e selon laquelle como implica la vi\u00f1eta... comme l'illustration le laisse supposer..."},{"location":"spanish/generic/1_miscellaneous/#expressions-utiles","title":"Expressions utiles","text":"Espagnol Fran\u00e7ais pese a en d\u00e9pit de por ello pour cela as\u00ed ainsi en torno de autour de tanto a ... como autant ... que por parte de de la part de para + alguien pour quelqu'un para + verbo pour objectif en sus propias palabras dans ses propres mots un acontecimiento de primera magnitud un \u00e9v\u00e9nement de premier ordre un tema candente un sujet br\u00fblant anunciar a bombo y platillo annoncer \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9 tener buena/mala fama avoir bonne/mauvaise r\u00e9putation"},{"location":"spanish/generic/1_miscellaneous/#verbes","title":"Verbes","text":"Espagnol Fran\u00e7ais comprobar v\u00e9rifier explotar exploiter / exploser invertir investir jubilarse / retirarse prendre sa retraite regatear marchander tratar de essayer agredir agresser quedar rester tirar jeter estar enfadado/furioso \u00eatre en col\u00e8re endurecer durcir echar la culpa accuser quejarse se plaindre echar un vistazo jeter un coup d'\u0153il rechazar rejeter ser relevante \u00eatre pertinent derrocar un presidente renverser un pr\u00e9sident conmemorar comm\u00e9morer estrellarse s'\u00e9craser (avion) fortalecer renforcer poner en tela de juicio mettre en doute sobrevivir survivre sospechar douter de estar/seguir al tanto \u00eatre/se tenir au courant desacreditar discr\u00e9diter enga\u00f1ar tromper tener af\u00e1n de chercher \u00e0 \u00eatre comprometerse s'engager burlarse de se moquer de dejarse enga\u00f1ar se faire avoir acabar de finir de disparar tirer"},{"location":"spanish/generic/1_miscellaneous/#vocabulaire-divers","title":"Vocabulaire divers","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la culpa de la faute de una queja une plainte una sospecha une suspicion un enfoque une approche la llave / la clave la cl\u00e9 (porte) / la cl\u00e9 (\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9) la prenda / la ropa le v\u00eatement / les v\u00eatements la muchedumbre la foule cualquiera n'importe qui veros\u00edmil vraisemblable jerarquizar hi\u00e9rarchiser hace falta il faut desafortunadamente malheureusement debido \u00e0 cause de cada vez m\u00e1s \u00e0 chaque fois plus a menudo / seguido fr\u00e9quent vivienda r\u00e9sidence ser culto \u00eatre cultiv\u00e9 huir fuir la huida la fuite se ha disparado ont augment\u00e9 tr\u00e8s rapidement burbuja inmobiliaria bulle immobili\u00e8re aranceles tarifs"},{"location":"spanish/generic/2_politicos/","title":"Politiques et personnalit\u00e9s","text":""},{"location":"spanish/generic/2_politicos/#vocabulaire-politique-general","title":"Vocabulaire politique g\u00e9n\u00e9ral","text":"Espagnol Fran\u00e7ais un pol\u00edtico un homme politique una pol\u00edtica une femme politique / une politique el poder le pouvoir la autoridad l'autorit\u00e9 el liderazgo le leadership la oposici\u00f3n l'opposition el partido pol\u00edtico le parti politique la coalici\u00f3n la coalition"},{"location":"spanish/generic/2_politicos/#expressions-politiques","title":"Expressions politiques","text":"Espagnol Fran\u00e7ais tomar el poder prendre le pouvoir perder el poder perdre le pouvoir estar en el poder \u00eatre au pouvoir hacer campa\u00f1a faire campagne ganar las elecciones remporter les \u00e9lections perder las elecciones perdre les \u00e9lections formar gobierno former un gouvernement disolver el parlamento dissoudre le parlement"},{"location":"spanish/generic/2_politicos/#systeme-electoral","title":"Syst\u00e8me \u00e9lectoral","text":"Espagnol Fran\u00e7ais las urnas les urnes la papeleta le bulletin de vote la cabina electoral l'isoloir el escrutinio le d\u00e9pouillement los resultados les r\u00e9sultats la mayor\u00eda la majorit\u00e9 la minor\u00eda la minorit\u00e9 el ballottage le second tour"},{"location":"spanish/generic/2_politicos/#institutions-specifiques","title":"Institutions sp\u00e9cifiques","text":"Espagnol Fran\u00e7ais las Cortes Generales les Cortes (parlement espagnol) el Congreso de los Diputados le Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s el Senado le S\u00e9nat la Moncloa la Moncloa (r\u00e9sidence du Premier ministre) el Tribunal Constitucional la Cour constitutionnelle las Comunidades Aut\u00f3nomas les Communaut\u00e9s autonomes"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/","title":"Ciencia","text":""},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#que-esta-en-juego","title":"\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego?","text":"<p>IA / Reconocimiento facial / Privacidad / Transhumanismo</p> <p>Francia fue la primera democracia en experimentar el reconocimiento facial en espacios p\u00fablicos en medio de preocupaciones por su uso en China, a pesar del hecho de que las c\u00e1maras de video vigilancia<sup>1</sup> a\u00fan no han demostrado ser efectivas<sup>2</sup>. Mientras tanto, las empresas est\u00e1n apostando fuerte por la IA (casi 1 bill\u00f3n en total) pero a\u00fan no han ganado dinero con ella. El auge de la IA generativa es una amenaza para la privacidad pero tambi\u00e9n para la propiedad intelectual y a\u00fan tenemos que abordar el consumo abismal de energ\u00eda de los servidores dedicados. \u00bfPero a qui\u00e9n le importa el medio ambiente cuando el transhumanismo salvar\u00e1 a nosotros los ricos?</p> Franc\u00e9s  La France a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re d\u00e9mocratie \u00e0 exp\u00e9rimenter la reconnaissance faciale dans les espaces publics, et ce malgr\u00e9 les pr\u00e9occupations concernant son utilisation en Chine, et le fait que les cam\u00e9ra de vid\u00e9osurveillance n'aient pas encore prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9. Pendant ce temps, les entreprises misent gros sur l'IA (pr\u00e8s de mille milliards au total) mais n'ont pas encore gagn\u00e9 d'argent avec. La mont\u00e9e de l'IA g\u00e9n\u00e9rative est une menace pour la vie priv\u00e9e mais aussi pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et on n'a m\u00eame pas encore abord\u00e9 la quantit\u00e9 astronomique d'\u00e9nergie consomm\u00e9e par les serveurs d\u00e9di\u00e9s. Mais qui se soucie de l'environnement quand le transhumanisme ~~nous~~ sauvera les riches ?"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#conceptos","title":"Conceptos","text":"<ul> <li>IA : Inteligencia Artificial</li> <li>Reconocimiento facial : Reconnaissance faciale</li> <li>Privacidad : Vie priv\u00e9e</li> <li>Transhumanismo : Transhumanisme</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#referencias-culturales","title":"Referencias culturales","text":""},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#ia","title":"IA","text":"<ul> <li> <p>Inversiones masivas en IA: Proyecto Stargate El Proyecto Stargate es una nueva empresa que pretende invertir $500 mil millones durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os construyendo nueva infraestructura de IA para OpenAI en Estados Unidos. Los fundadores iniciales de Stargate son SoftBank (Banco Japon\u00e9s), OpenAI y Oracle (Cloud).</p> </li> <li> <p>Da\u00f1o a los derechos de autor: Meta (Facebook) y bibliotecas en la sombra Documentos judiciales recientemente revelados muestran que Meta descarg\u00f3 cantidades significativas de datos de bibliotecas en la sombra a trav\u00e9s de Anna's Archive. Estamos hablando de 80TB de libros o aproximadamente 20 millones de libros. Bibliotecas en la sombra: colecci\u00f3n de libros pirateados</p> </li> <li> <p>Consumo de energ\u00eda (electricidad) 2022: tanto como Francia 2026: m\u00e1s que Rusia o Jap\u00f3n</p> </li> <li> <p>Privacidad: Meta AI usa datos de usuario por defecto, no se puede desactivar Meta AI ahora personaliza respuestas con la informaci\u00f3n de tu cuenta de todas sus aplicaciones, sin opci\u00f3n de desactivar (se d\u00e9sinscrire de la fonctionnalit\u00e9)  </p> </li> <li> <p>VIC: Ciudadano Integrado Virtual Victor Miller se postul\u00f3 para alcalde de Cheyenne con un bot de IA, VIC. Afirm\u00f3 que si era elegido habr\u00eda gobernado en lugar de la IA, actuando seg\u00fan sus \u00f3rdenes</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#reconocimiento-facial-y-videovigilancia","title":"Reconocimiento facial y videovigilancia","text":"<ul> <li> <p>Francia El uso de videovigilancia algor\u00edtmica (o VSA en franc\u00e9s) fue autorizado para los Juegos Ol\u00edmpicos en Par\u00eds. Pero en realidad su adopci\u00f3n fue m\u00e1s amplia, el llamado experimento se supon\u00eda que terminar\u00eda en marzo pero el gobierno est\u00e1 tratando de extenderlo, en clara negaci\u00f3n de la decisi\u00f3n del consejo constitucional.<sup>3</sup></p> </li> <li> <p>Jap\u00f3n, reconocimiento facial para retirar dinero Seven Bank ha introducido un servicio que permite a sus cuentahabientes depositar y retirar efectivo usando tecnolog\u00eda de reconocimiento facial en 26,000 cajeros autom\u00e1ticos en todo el pa\u00eds.<sup>4</sup></p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#transhumanismo","title":"Transhumanismo","text":"<ul> <li> <p>Tres leyes de la rob\u00f3tica Las Tres Leyes de la Rob\u00f3tica son un conjunto de reglas ideadas por el autor de ciencia ficci\u00f3n Isaac Asimov:</p> <ol> <li>Un robot no puede da\u00f1ar a un ser humano o, por inacci\u00f3n, permitir que un ser humano sufra da\u00f1o.</li> <li>Un robot debe obedecer las \u00f3rdenes dadas por los seres humanos excepto cuando tales \u00f3rdenes entren en conflicto con la Primera Ley.</li> <li>Un robot debe proteger su propia existencia siempre que tal protecci\u00f3n no entre en conflicto con la Primera o Segunda Ley.</li> </ol> </li> <li> <p>Origen El t\u00e9rmino \"Transhumanismo\" fue acu\u00f1ado en 1957 por Julian Huxley, bi\u00f3logo y hermano de Aldous Huxley, autor de \"Un Mundo Feliz\". (Le meilleur des mondes)</p> </li> <li> <p>Neuralink y similares Neuralink y otros (Synchron) est\u00e1n trabajando en interfaces cerebro-m\u00e1quina (BCI) para permitir que las personas controlen computadoras con sus pensamientos (al menos 3 \u00e9xitos para Neuralink). Controversia: Neuralink (Elon Musk) ha sido acusado de usar monos como conejillos de indias para sus experimentos en condiciones inhumanas.</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#vocabulario","title":"Vocabulario","text":""},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#vocabulario-esencial","title":"Vocabulario esencial","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la inversi\u00f3n l'investissement invertir investir un inversor / una inversora un/une investisseur una inversi\u00f3n un investissement los rasgos les caract\u00e9ristiques comprobar v\u00e9rifier un enfoque une approche ser relevante \u00eatre pertinent historiadores les historiens"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#investigacion-y-desarrollo","title":"Investigaci\u00f3n y desarrollo","text":"Espagnol Fran\u00e7ais investigar rechercher / enqu\u00eater desarrollar d\u00e9velopper descubrir d\u00e9couvrir inventar inventer experimentar exp\u00e9rimenter analizar analyser observar observer medir mesurer"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#areas-cientificas","title":"\u00c1reas cient\u00edficas","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la f\u00edsica la physique la qu\u00edmica la chimie la biolog\u00eda la biologie las matem\u00e1ticas les math\u00e9matiques la medicina la m\u00e9decine la tecnolog\u00eda la technologie la inform\u00e1tica l'informatique"},{"location":"spanish/themed/1_ciencia/#metodos-y-herramientas","title":"M\u00e9todos y herramientas","text":"Espagnol Fran\u00e7ais una hip\u00f3tesis une hypoth\u00e8se un experimento une exp\u00e9rience una teor\u00eda une th\u00e9orie un laboratorio un laboratoire un microscopio un microscope datos donn\u00e9es estad\u00edsticas statistiques <ol> <li> <p>C\u00e1mara de videovigilancia (en la lista, se trataba de foreshadowing).\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>La Cour des comptes cuestion\u00f3 la efectividad del uso de c\u00e1maras de videovigilancia en espacios p\u00fablicos. Ver tambi\u00e9n este art\u00edculo \u21a9</p> </li> <li> <p>Ver este art\u00edculo \u21a9</p> </li> <li> <p>Ver este art\u00edculo \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/","title":"Los medios","text":""},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#que-esta-en-juego","title":"\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego?","text":"<p>Noticias falsas / Redes sociales / Teor\u00edas de conspiraci\u00f3n / Prensa</p> <p>Las noticias falsas han existido tanto tiempo como la prensa. Sin embargo, nunca han sido m\u00e1s amenazantes que hoy. En la era de las redes sociales, la desinformaci\u00f3n se propaga m\u00e1s r\u00e1pido que nunca, creando c\u00e1maras de eco donde las creencias se amplifican sin verificaci\u00f3n. Los algoritmos de las plataformas digitales priorizan el engagement sobre la veracidad, mientras que los medios tradicionales luchan por mantener su credibilidad en un paisaje medi\u00e1tico fragmentado.</p> Franc\u00e9s  Les fausses nouvelles ont exist\u00e9 aussi longtemps que la presse. Cependant, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 plus mena\u00e7antes qu'aujourd'hui. \u00c0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux, la d\u00e9sinformation se propage plus vite que jamais, cr\u00e9ant des chambres d'\u00e9cho o\u00f9 les croyances sont amplifi\u00e9es sans v\u00e9rification. Les algorithmes des plateformes num\u00e9riques privil\u00e9gient l'engagement sur la v\u00e9racit\u00e9, tandis que les m\u00e9dias traditionnels luttent pour maintenir leur cr\u00e9dibilit\u00e9 dans un paysage m\u00e9diatique fragment\u00e9."},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#conceptos","title":"Conceptos","text":"<ul> <li>Noticias falsas : Fake News</li> <li>Redes sociales : R\u00e9seaux sociaux</li> <li>Teor\u00edas de conspiraci\u00f3n : Th\u00e9ories du complot</li> <li>C\u00e1mara de eco : Chambre d'\u00e9cho</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#referencias-culturales","title":"Referencias culturales","text":""},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#noticias-falsas","title":"Noticias falsas","text":"<ul> <li> <p>Caso Dreyfus El caso Dreyfus fue un esc\u00e1ndalo pol\u00edtico que involucr\u00f3 la condena err\u00f3nea por traici\u00f3n del Capit\u00e1n Alfred Dreyfus, un joven oficial de artiller\u00eda franc\u00e9s de ascendencia jud\u00eda alsaciana. Cuando el caso se filtr\u00f3 a la prensa, la mayor\u00eda de la prensa francesa etiquet\u00f3 a Dreyfus como culpable sin evidencia y a pesar del hecho de que a\u00fan no hab\u00eda sido juzgado. (No es que el juicio no estuviera ya decidido, pero la presunci\u00f3n de inocencia tambi\u00e9n es algo)</p> </li> <li> <p>C\u00e1mara de eco Una c\u00e1mara de eco es una descripci\u00f3n metaf\u00f3rica de una situaci\u00f3n en la que las creencias se amplifican o refuerzan mediante la comunicaci\u00f3n y repetici\u00f3n dentro de un sistema cerrado. A menudo se usa para describir la situaci\u00f3n de los medios, redes sociales o incluso partidos pol\u00edticos donde solo se cuenta un lado de la historia y el otro se ignora o incluso se censura, el t\u00e9rmino fue usado por primera vez en 2006 por Cass Sunstein.</p> </li> <li> <p>Boris Johnson y el tama\u00f1o del pecho (has le\u00eddo bien) \"Votar conservador har\u00e1 que tu esposa tenga senos m\u00e1s grandes y aumentar\u00e1 tus posibilidades de poseer un BMW M3.\" (Cita real <sup>1</sup>) El Brexit salvar\u00e1 al Reino Unido (alerta de spoiler, no lo hizo)</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#teorias-de-conspiracion","title":"Teor\u00edas de conspiraci\u00f3n","text":"<ul> <li> <p>PizzaGate Se dec\u00eda que Hillary Clinton y su director de campa\u00f1a John Podesta estaban al frente de una red de ped\u00f3filos basada en una pizzer\u00eda de Washington. La teor\u00eda casi llev\u00f3 a un drama muy real, cuando un hombre armado irrumpi\u00f3 en la pizzer\u00eda para \"liberar a los ni\u00f1os\".<sup>2</sup></p> </li> <li> <p>QAnon QAnon es el t\u00e9rmino general para un conjunto de teor\u00edas de conspiraci\u00f3n de internet que alegan, falsamente, que el mundo est\u00e1 dirigido por una c\u00e1bala de ped\u00f3filos adoradores de Satan\u00e1s. <sup>3</sup></p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#prensa","title":"Prensa","text":"<ul> <li> <p>La agencia EFE La agencia EFE es el equivalente espa\u00f1ol de la AFP (Agence France-Presse). Es la principal agencia de prensa en lengua espa\u00f1ola.</p> </li> <li> <p>Jamal Khashoggi Periodista del Washington Post, disidente saud\u00ed \u2013 Escribi\u00f3 una columna en el Washington Post en la que criticaba las pol\u00edticas del Pr\u00edncipe Heredero Mohammed bin Salman (tambi\u00e9n conocido como MBS) y fue asesinado en octubre de 2018 en Estambul</p> </li> <li> <p>Esc\u00e1ndalo Cambridge Analytica En la d\u00e9cada de 2010, datos personales pertenecientes a millones de usuarios de Facebook fueron recopilados sin su consentimiento por la firma consultora brit\u00e1nica Cambridge Analytica, predominantemente para ser usados en publicidad pol\u00edtica.</p> </li> <li> <p>Reporteros Sin Fronteras Publica un \u00edndice, cada a\u00f1o en el que 180 pa\u00edses del mundo est\u00e1n clasificados (Francia: 22, Noruega: 1, Corea del Norte: \u00faltimo).</p> </li> <li> <p>Charlie Hebdo Objetivo de un ataque terrorista en 2015.</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#types-of-articles-and-newspapers-political-leanings-or-interests","title":"Types of articles and newspapers' political leanings or interests","text":"<ol> <li>A press article (standard article) : aim to provide information, facts, figures.</li> <li>A leader/a leading article/ an editorial (un \u00e9ditorial) : written by the chief editor (r\u00e9dacteur en chef) and focuses on current affairs. Is biased by design, and might pure propaganda in the wrong hands ![^4]</li> <li>A contribution is not written by a professional journalist but by someone with a special expertise on a subject</li> <li>A column (do not pronounce the last letter) = une chronique, un billet d'humeur. Written on a regular basis.</li> <li>A book (or film) review commentary of a book that has just come out, written by a reviewer. (a critic)</li> <li>A press review uses articles from other newspapers on the same topic and provides a selection of opinions.</li> </ol>"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#vocabulario","title":"Vocabulario","text":""},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#vocabulario-esencial","title":"Vocabulario esencial","text":"Espagnol Fran\u00e7ais una exclusiva un scoop una noticia bomba une nouvelle choc una informaci\u00f3n clave une information cl\u00e9 un peri\u00f3dico/una revista un journal/une magazine la agencia EFE \u00e9quivalent espagnol de l'AFP la prensa del coraz\u00f3n la presse people la libertad de prensa la libert\u00e9 de la presse el amarillismo le sensationnalisme un bulo un canular / un intox la carta la lettre una postal une carte postale la letra les paroles una portada la une (d'un journal) la v\u00edspera la veille la narrativa le r\u00e9cit un acontecimiento un \u00e9v\u00e8nement"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#medios-de-comunicacion","title":"Medios de comunicaci\u00f3n","text":"Espagnol Fran\u00e7ais un programa televisivo une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e un telediario/un telenoticia un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 la audiencia/la cuota de audiencia le public/la part d'audience un anuncio une publicit\u00e9 una campa\u00f1a publicitaria une campagne publicitaire el bombardeo medi\u00e1tico le matraquage m\u00e9diatique una publicidad enga\u00f1osa une publicit\u00e9 mensong\u00e8re un bulo un canular / un intox la radio la radio"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#expresiones-mediaticas","title":"Expresiones medi\u00e1ticas","text":"Espagnol Fran\u00e7ais salir en televisi\u00f3n/en las pantallas passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hacer historia faire date llenar los titulares/salir en portada faire les gros titres trasladar una imagen v\u00e9hiculer une image desacreditar discr\u00e9diter enga\u00f1ar tromper tener af\u00e1n de/robar protagonismo chercher \u00e0 \u00eatre/voler la vedette estar/seguir al tanto \u00eatre/se tenir au courant"},{"location":"spanish/themed/2_los_medios/#vocabulario-tecnico","title":"Vocabulario t\u00e9cnico","text":"Espagnol Fran\u00e7ais ser cercano / ser lejos \u00eatre proche / \u00eatre loin deontolog\u00eda d\u00e9ontologie <ol> <li> <p>Ver tambi\u00e9n \u21a9</p> </li> <li> <p>Escuchar tambi\u00e9n \u21a9</p> </li> <li> <p>Leer tambi\u00e9n \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/","title":"Trabajo","text":""},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#que-esta-en-juego","title":"\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego?","text":"<p>Trabajo remoto / La Gran Renuncia / Despidos tecnol\u00f3gicos</p> <p>\u00a1La IA tomar\u00e1 tu trabajo! \u00a1Incluso la IA fue reemplazada por IA<sup>1</sup>! A menos que no lo haga, a menos que te sindicalices como lo hicieron los trabajadores de Hollywood, a menos que tu trabajo no pueda ser reemplazado, \u00a1pero espera!, \u00bfes una alucinaci\u00f3n? Lo \u00fanico que sabemos con certeza es que el mercado laboral est\u00e1 evolucionando constantemente y que todos jugamos un papel dentro (o lo haremos).</p> Franc\u00e9s  L'IA va prendre votre travail ! M\u00eame l'IA a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par l'IA[^1] ! \u00c0 moins que non, \u00e0 moins que vous ne vous syndiquiez comme les travailleurs d'Hollywood l'ont fait, \u00e0 moins que votre travail ne puisse \u00eatre remplac\u00e9, mais attendez !, est-ce une hallucination ? La seule chose dont nous sommes s\u00fbrs, c'est que le march\u00e9 du travail \u00e9volue constamment et que nous jouons tous un r\u00f4le \u00e0 l'int\u00e9rieur (ou jouerons)."},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#conceptos","title":"Conceptos","text":"<ul> <li>Trabajo remoto: Travail \u00e0 distance</li> <li>Inteligencia artificial : Intelligence artificielle</li> <li>Sindicalizaci\u00f3n : Syndicalisation  </li> <li>Automatizaci\u00f3n : Automatisation</li> <li>Mercado laboral : March\u00e9 du travail</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#referencias-culturales","title":"Referencias culturales","text":""},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#trabajo_1","title":"Trabajo","text":"<ul> <li> <p>La Gran Renuncia La Gran Dimisi\u00f3n, tambi\u00e9n conocida como la Gran Renuncia y la Gran Reorganizaci\u00f3n, fue una tendencia econ\u00f3mica principalmente estadounidense en la que los empleados renunciaron voluntariamente a sus trabajos. El t\u00e9rmino fue acu\u00f1ado por Anthony Klatz.</p> </li> <li> <p>Trabajos de mierda Trabajos de mierda: una forma de empleo remunerado que es tan completamente in\u00fatil, innecesario o pernicioso que ni siquiera el empleado puede justificar Nombre de un libro de David Graeber</p> </li> <li> <p>Vuelta a la oficina Gigantes corporativos como Amazon y AT&amp;T anunciaron a finales de 2024 que traer\u00edan a sus empleados de vuelta a la oficina cinco d\u00edas a la semana este a\u00f1o.</p> </li> <li> <p>John Maynard Keynes Economista y fil\u00f3sofo ingl\u00e9s que predijo que estar\u00edamos trabajando 15 horas a la semana para 2020. <sup>2</sup></p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#trabajadores","title":"Trabajadores","text":"<ul> <li> <p>Los trabajadores de Hollywood se sindicalizan El Gremio de Escritores de Am\u00e9rica hizo huelga durante 5 meses en 2023 (segunda huelga m\u00e1s larga en la historia de Hollywood) para exigir protecci\u00f3n contra las plataformas (Netflix y similares) y la IA.</p> </li> <li> <p>Holgazanes / r/antiwork r/antiwork es un subreddit asociado con movimientos laborales contempor\u00e1neos, cr\u00edtica del trabajo y el movimiento anti-trabajo. El eslogan del foro dice: \"\u00a1Desempleo para todos, no solo para los ricos!\" Las publicaciones en el foro com\u00fanmente describen experiencias negativas de empleados en el trabajo, insatisfacci\u00f3n con las condiciones laborales y esfuerzos de sindicalizaci\u00f3n.</p> </li> <li> <p>Despidos tecnol\u00f3gicos En el contexto de la vuelta a la oficina, empresas tecnol\u00f3gicas como Intel, Tesla, Google, Meta han anunciado despidos masivos. Desde 2022 m\u00e1s de 450 mil trabajadores fueron afectados por despidos en la industria tecnol\u00f3gica, con un pico en 2023. Ver este sitio web.</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#vocabulario","title":"Vocabulario","text":""},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#vocabulario-esencial","title":"Vocabulario esencial","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la semana laboral la semaine de travail jubilarse / retirarse prendre sa retraite los despidos licenciement regatear marchander un gasto une d\u00e9pense presupuesto un budget comprometerse s'engager la inversi\u00f3n l'investissement un inversor / una inversora un/une investisseur una inversi\u00f3n un investissement un aumento / un incremento une augmentation dilema dilemme un usuario un utilisateur"},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#condiciones-de-trabajo","title":"Condiciones de trabajo","text":"Espagnol Fran\u00e7ais trabajar travailler emplear employer contratar embaucher despedir licencier dimitir d\u00e9missionner negociar n\u00e9gocier ganar gagner cobrar toucher (salaire)"},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#tipos-de-empleo","title":"Tipos de empleo","text":"Espagnol Fran\u00e7ais un trabajo un travail un empleo un emploi un puesto un poste una profesi\u00f3n une profession un oficio un m\u00e9tier una carrera une carri\u00e8re"},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#estatus-profesionales","title":"Estatus profesionales","text":"Espagnol Fran\u00e7ais un empleado un employ\u00e9 un trabajador un travailleur un jefe un chef un director un directeur un empresario un entrepreneur un aut\u00f3nomo un ind\u00e9pendant"},{"location":"spanish/themed/3_trabajo/#condiciones-economicas","title":"Condiciones econ\u00f3micas","text":"Espagnol Fran\u00e7ais el sueldo le salaire el salario le salaire los beneficios les b\u00e9n\u00e9fices las ganancias les gains los gastos les d\u00e9penses la crisis la crise la recuperaci\u00f3n la reprise <ol> <li> <p>DeepSeek arrebat\u00f3 a su rival OpenAI el codiciado puesto de aplicaci\u00f3n gratuita m\u00e1s descargada en EE.UU. en la App Store de Apple, destronando a ChatGPT en favor del propio asistente de IA de DeepSeek. \u21a9</p> </li> <li> <p>Je ne dirais qu'il s'est plant\u00e9, mais que \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/","title":"Instituciones","text":""},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#que-esta-en-juego","title":"\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego?","text":"<p>Democracia / Parlamentos / Auge del populismo / Auge del fascismo<sup>3</sup></p> <p>El intento de asesinato de Donald Trump, la elecci\u00f3n de Giorgia Meloni en Italia, el auge de Marine Le Pen en Francia (y qu\u00e9 cerca est\u00e1 llegando Macron de ella<sup>1</sup>), de AfD en Alemania, la elecci\u00f3n de Donald Trump, el proyecto 2025... <sup>2</sup> Los tiempos nunca han sido m\u00e1s graves para la democracia en la memoria reciente.</p> Franc\u00e9s  La tentative d'assassinat de Donald Trump, l'\u00e9lection de Giorgia Meloni en Italie, la mont\u00e9e de Marine Le Pen en France (et comme Macron se rapproche d'elle[^2]), de l'AfD en Allemagne, l'\u00e9lection de Donald Trump, le projet 2025... [^3] Les temps n'ont jamais \u00e9t\u00e9 plus graves pour la d\u00e9mocratie dans la m\u00e9moire r\u00e9cente."},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#conceptos","title":"Conceptos","text":"<ul> <li>Democracia : D\u00e9mocratie</li> <li>Parlamentos : Parlements</li> <li>Auge del populismo : Mont\u00e9e du populisme</li> <li>Auge del fascismo : Mont\u00e9e du fascisme</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#hegemonia-cultural","title":"Hegemon\u00eda cultural","text":"<p>El intelectual marxista Antonio Gramsci (1891\u20131937) desarroll\u00f3 la hegemon\u00eda cultural para explicar las estructuras de control social de la sociedad, argumentando que la intelectualidad de la clase trabajadora debe generar una ideolog\u00eda de clase trabajadora para contrarrestar la cosmovisi\u00f3n (hegemon\u00eda cultural) de la clase dominante.</p>"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#tipos-de-gobiernos","title":"Tipos de gobiernos","text":"<ul> <li>Democr\u00e1ticos Democracia representativa / Democracia directa / Monarqu\u00eda constitucional</li> <li>No democr\u00e1ticos </li> </ul> Nombre Definici\u00f3n Autocracia Un sistema de gobierno por una persona con poder absoluto. Oligarqu\u00eda Un peque\u00f1o grupo de personas que tiene control de un pa\u00eds, organizaci\u00f3n o instituci\u00f3n. Plutocracia Gobierno por los ricos. Teocracia Un sistema de gobierno en el que los sacerdotes gobiernan en nombre de Dios o un dios. Totalitarismo Un sistema de gobierno que es centralizado y dictatorial y requiere completa sumisi\u00f3n al estado. <ul> <li>Varios (Divers)  </li> <li>Gerontocracia : Un estado, sociedad o grupo gobernado por ancianos.</li> <li>Confederaci\u00f3n : Una organizaci\u00f3n que consiste en un n\u00famero de partidos o grupos unidos en una alianza o liga.</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#referencias-culturales","title":"Referencias culturales","text":""},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#democracia","title":"Democracia","text":"<ul> <li> <p>El intento de asesinato de Donald Trump Atentado ocurrido durante un mitin de campa\u00f1a en julio de 2024.</p> </li> <li> <p>Estados no democr\u00e1ticos Solo Arabia Saud\u00ed, Om\u00e1n, los Emiratos \u00c1rabes Unidos, Qatar, Brun\u00e9i, Afganist\u00e1n y el Vaticano no afirman ser democr\u00e1ticos.</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#en-peligro","title":"... en peligro","text":"<ul> <li> <p>AfD (Alternativa para Alemania), Musk, Hitler y el comunismo <sup>4</sup> El l\u00edder de AfD co-organiz\u00f3 una transmisi\u00f3n en vivo con Elon Musk, y llegaron a la conclusi\u00f3n de que \"Hitler era socialista, comunista\" entre otras afirmaciones <sup>5</sup>. Musk es considerado una amenaza seria para las democracias europeas, ya que tambi\u00e9n pidi\u00f3 que Keir Starmer fuera \"profundamente c\u00f3mplice en las violaciones masivas a cambio de votos.\" <sup>6</sup></p> </li> <li> <p>El proyecto 2025 Es una \"lista de deseos\" pol\u00edtica de 900 p\u00e1ginas, un conjunto de propuestas que expandir\u00edan el poder presidencial e impondr\u00edan una visi\u00f3n social ultraconservadora. Rechazado por Trump durante su campa\u00f1a, nombr\u00f3 a muchas personas que formaron parte del proyecto. Leer este art\u00edculo</p> </li> <li> <p>Broligarqu\u00eda Un peque\u00f1o grupo de hombres extremadamente ricos que ejercen control o influencia desmesurada dentro de una estructura pol\u00edtica, particularmente mientras defienden puntos de vista considerados antidemocr\u00e1ticos, tecnofascistas y masculinistas. Leer este art\u00edculo</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#vocabulario","title":"Vocabulario","text":""},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#vocabulario-esencial","title":"Vocabulario esencial","text":"Espagnol Fran\u00e7ais el alcalde le maire derrocar un presidente renverser un pr\u00e9sident derrocamiento renversement gobierno central gouvernement central una medida une mesure politique un embargo embargo lazos liens (diplomatique) los lazos liens (diplomatique) un juez / un abogado un juge / un avocat el mot\u00edn la mutinerie multa amende (p\u00e9cuniaire)"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#sistema-politico","title":"Sistema pol\u00edtico","text":"Espagnol Fran\u00e7ais el gobierno le gouvernement el presidente le pr\u00e9sident el ministro le ministre el parlamento le parlement el congreso le congr\u00e8s el senado le s\u00e9nat la constituci\u00f3n la constitution las elecciones les \u00e9lections"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#actores-politicos","title":"Actores pol\u00edticos","text":"Espagnol Fran\u00e7ais un pol\u00edtico un homme politique un diputado un d\u00e9put\u00e9 un senador un s\u00e9nateur un candidato un candidat un elector un \u00e9lecteur un ciudadano un citoyen"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#acciones-politicas","title":"Acciones pol\u00edticas","text":"Espagnol Fran\u00e7ais gobernar gouverner elegir \u00e9lire votar voter representar repr\u00e9senter legislar l\u00e9gif\u00e9rer decidir d\u00e9cider negociar n\u00e9gocier"},{"location":"spanish/themed/4_instituciones/#justicia","title":"Justicia","text":"Espagnol Fran\u00e7ais el tribunal le tribunal la ley la loi el derecho le droit la justicia la justice un juicio un proc\u00e8s una sentencia une sentence culpable coupable inocente innocent <ol> <li> <p>Bruno Retailleau, G\u00e9rald Moussa Darmanin, Anne Genetet, Guillaume Kasbarian... je pourrais continuer longtemps, lisez ceci en attendant.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>j'en ai marre de pouvoir continuer longtemps\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Auge del extremismo, auge de la extrema derecha, auge del nacionalismo (puedo seguir un rato)\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>et non, ce n'est pas le d\u00e9but d'une mauvaise blague\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>source \u21a9</p> </li> <li> <p>Veer \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/","title":"Medio Ambiente","text":""},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#que-esta-en-juego","title":"\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego?","text":"<p>Antropoceno / Cambio clim\u00e1tico / Ciudades</p> <p>\"Nuestra casa est\u00e1 ardiendo y miramos hacia otro lado\" - Jacques Chirac, 2002, \"\u00bfqui\u00e9n podr\u00eda haber predicho\" que esas palabras seguir\u00edan siendo igual de relevantes hoy en d\u00eda?<sup>1</sup> Todo el mundo, el IPCC nos advirti\u00f3 por primera vez en... 1990, pero el mensaje a\u00fan no ha sido escuchado por nuestros l\u00edderes. Si es que les importa en absoluto, porque como dijo un accionista de Total: \"\u00a1No me importa tu planeta!\". <sup>2</sup></p> Franc\u00e9s  \"Notre maison br\u00fble et nous regardons ailleurs\" - Jacques Chirac, **2002**, \"qui aurait pu pr\u00e9dire\" que ces mots seraient toujours aussi pertinents aujourd'hui. Bah *Tout le monde*, le GIEC nous a averti pour la premi\u00e8re fois en... **1990**, mais le message n'a pas encore \u00e9t\u00e9 entendu par nos dirigeants. S'ils s'en soucient tout court, puisque comme un actionnaire de Total l'a dit \"Je m'en fous de votre plan\u00e8te !\"."},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#conceptos","title":"Conceptos","text":"<ul> <li>Anthropocene : Anthropoc\u00e8ne</li> <li>Climate change : Changement climatique</li> </ul> Conceptos  * Antropoceno : Anthropocene * Cambio clim\u00e1tico : Changement climatique"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#referencias-culturales","title":"Referencias culturales","text":""},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#antropoceno","title":"Antropoceno","text":"<p>Def : (t\u00e9cnicamente no) una era geol\u00f3gica causada por la influencia humana</p> <ul> <li> <p>Art\u00edculo 6 del acuerdo de Par\u00eds creaci\u00f3n de un mercado global del carbono</p> </li> <li> <p>Sir David Attenborough y 414 ppm Locutor, bi\u00f3logo, naturalista y escritor brit\u00e1nico. 414 ppm es la concentraci\u00f3n de CO2 en la atm\u00f3sfera</p> </li> <li> <p>$1 mil millones Subsidios p\u00fablicos medianos a los combustibles f\u00f3siles en los 65 pa\u00edses que m\u00e1s emiten gases de efecto invernadero</p> </li> <li> <p>el IPCC El Panel Intergubernamental sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) es un organismo intergubernamental de las Naciones Unidas. Su trabajo es avanzar el conocimiento cient\u00edfico sobre el cambio clim\u00e1tico causado por actividades humanas. Consiste en tres grupos de trabajo:</p> </li> <li>Grupo de Trabajo I: Eval\u00faa los aspectos cient\u00edficos del sistema clim\u00e1tico y el cambio clim\u00e1tico.</li> <li>Grupo de Trabajo II: Eval\u00faa los impactos del cambio clim\u00e1tico en sistemas humanos y naturales. Eval\u00faa opciones de adaptaci\u00f3n.</li> <li> <p>Grupo de Trabajo III: Eval\u00faa c\u00f3mo detener el cambio clim\u00e1tico limitando las emisiones de gases de efecto invernadero. (Conocido como \"mitigaci\u00f3n\".)</p> </li> <li> <p>La paradoja de Jevons A medida que la tecnolog\u00eda progresa, el aumento en la eficiencia con la que se usa un recurso tiende a aumentar (en lugar de disminuir) la tasa de consumo de ese recurso. Ejemplo: LEDs / aislamiento del hogar que lleva a m\u00e1s calefacci\u00f3n...</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#biodiversidad","title":"Biodiversidad","text":"<ul> <li> <p>Da\u00f1os concretos La mitad del PIB mundial depende de la naturaleza y la productividad de la agricultura en Europa ha ca\u00eddo un 20% desde 2000. <sup>3</sup></p> </li> <li> <p>H\u00e1bitat en reducci\u00f3n O p\u00e9rdida de h\u00e1bitat es el proceso en el cual un h\u00e1bitat natural se vuelve incapaz de sostener sus especies nativas. Una v\u00edctima famosa es el panda en Sichuan, China.</p> </li> <li> <p>COP 16 para la biodiversidad Tuvo lugar en Cali (Colombia), fue una decepci\u00f3n.</p> </li> <li> <p>Arroz Jaspe Variedad de arroz (hibrido) que necessita la mitad de agua que el arroz normal (1250 litros por kilo en vez de 2500) y es resistente a las sequ\u00edas.</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#vocabulario","title":"Vocabulario","text":""},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#vocabulario-esencial","title":"Vocabulario esencial","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la dana goutte froide (m\u00e9t\u00e9o) un hurac\u00e1n un ouragan los estragos les ravages una plaga un fl\u00e9au estallar \u00e9clater el barro la boue barranco ravin despilfarro g\u00e2chis un apag\u00f3n une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 un brote une pousse / une pouss\u00e9e (upsurge)"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#agricultura","title":"Agricultura","text":"Espagnol Fran\u00e7ais cosechas r\u00e9coltes agronom\u00eda agronomie ganader\u00eda \u00e9levage campesino, agricultor paysan, agriculteur anegamiento / inundados inondation ahorrar \u00e9conomiser prados prairies metano m\u00e9thane"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#acciones-y-consecuencias","title":"Acciones y consecuencias","text":"Espagnol Fran\u00e7ais contaminar polluer proteger prot\u00e9ger conservar conserver reciclar recycler ahorrar \u00e9conomiser malgastar gaspiller explotar exploiter"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#elementos-de-la-naturaleza","title":"Elementos de la naturaleza","text":"Espagnol Fran\u00e7ais La naturaleza la nature El medio ambiente l'environnement El ecosistema l'\u00e9cosyst\u00e8me El paisaje le paysage El bosque la for\u00eat La selva la jungle El r\u00edo la rivi\u00e8re El lago le lac El mar la mer El oc\u00e9ano l'oc\u00e9an La monta\u00f1a la montagne El desierto le d\u00e9sert El volc\u00e1n le volcan La isla l'\u00eele El clima le climat"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#fauna-y-flora","title":"Fauna y flora","text":"Espagnol Fran\u00e7ais El animal l'animal La especie l'esp\u00e8ce La biodiversidad la biodiversit\u00e9 El mam\u00edfero le mammif\u00e8re El ave / el p\u00e1jaro l'oiseau El insecto l'insecte El pez le poisson El \u00e1rbol l'arbre La planta la plante La flor la fleur El arbusto l'arbuste La hierba l'herbe El coral le corail El depredador le pr\u00e9dateur La presa la proie"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#fenomenos-naturales","title":"Fen\u00f3menos naturales","text":"Espagnol Fran\u00e7ais El viento le vent La lluvia la pluie La tormenta la temp\u00eate El trueno le tonnerre El rel\u00e1mpago l'\u00e9clair La nieve la neige El granizo la gr\u00eale El terremoto le tremblement de terre La erupci\u00f3n volc\u00e1nica l'\u00e9ruption volcanique La sequ\u00eda la s\u00e9cheresse La inundaci\u00f3n l'inondation El hurac\u00e1n l'ouragan El tsunami le tsunami"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#desafios-ambientales","title":"Desaf\u00edos ambientales","text":"Espagnol Fran\u00e7ais El cambio clim\u00e1tico le changement climatique El calentamiento global le r\u00e9chauffement climatique La contaminaci\u00f3n la pollution El reciclaje le recyclage La deforestaci\u00f3n la d\u00e9forestation La sobrepesca la surp\u00eache La energ\u00eda renovable l'\u00e9nergie renouvelable La energ\u00eda solar / e\u00f3lica l'\u00e9nergie solaire / \u00e9olienne La energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica / mareomotriz l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique / mar\u00e9motrice El desarrollo sostenible le d\u00e9veloppement durable La huella ecol\u00f3gica l'empreinte \u00e9cologique El pl\u00e1stico le plastique El residuo le d\u00e9chet los vertidos les d\u00e9chets"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#expresiones-clave-para-el-medio-ambiente","title":"Expresiones clave para el medio ambiente","text":"Expression espagnole Traduction fran\u00e7aise Cuidar el medio ambiente prot\u00e9ger l'environnement Reducir la contaminaci\u00f3n r\u00e9duire la pollution Aumentar la biodiversidad augmenter la biodiversit\u00e9 Luchar contra el cambio clim\u00e1tico lutter contre le changement climatique Proteger las especies en peligro de extinci\u00f3n prot\u00e9ger les esp\u00e8ces en voie de disparition Utilizar energ\u00edas renovables utiliser des \u00e9nergies renouvelables Promover el desarrollo sostenible promouvoir le d\u00e9veloppement durable Concienciar sobre la importancia del reciclaje sensibiliser \u00e0 l'importance du recyclage Evitar la deforestaci\u00f3n \u00e9viter la d\u00e9forestation Preservar los recursos naturales pr\u00e9server les ressources naturelles"},{"location":"spanish/themed/5_medio_ambiente/#vocabulario-en-contexto","title":"Vocabulario en contexto","text":"Phrase en espagnol Traduction fran\u00e7aise \u00ab La biodiversidad aparece esencial para mantener el equilibrio de los ecosistemas. \u00bb La biodiversit\u00e9 est essentielle pour maintenir l'\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes. \u00ab El calentamiento global va provocando un aumento de las inundaciones y sequ\u00edas. \u00bb Le r\u00e9chauffement climatique provoque une augmentation des inondations et des s\u00e9cheresses. \u00ab El gobierno promueve el uso de energ\u00edas renovables como la solar y la e\u00f3lica. \u00bb Le gouvernement promeut l'utilisation d'\u00e9nergies renouvelables comme le solaire et l'\u00e9olien. \u00ab Tenemos que reducir el uso de pl\u00e1stico para proteger los oc\u00e9anos y la vida marina. \u00bb Nous devons r\u00e9duire l'utilisation du plastique pour prot\u00e9ger les oc\u00e9ans et la vie marine. \u00ab La deforestaci\u00f3n pone en peligro a muchas especies animales y vegetales. \u00bb La d\u00e9forestation met en danger de nombreuses esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales. <ol> <li> <p>pas Macron du coup\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>R\u00e9ponse d'actionnaire de Total \u00e0 un militant voir \u21a9</p> </li> <li> <p>Vous avez bien lu : la moiti\u00e9 du PIB mondial d\u00e9pend de la biodiversit\u00e9\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/","title":"Violencias","text":""},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#que-esta-en-juego","title":"\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego?","text":"<p>Violencia armada / Protecci\u00f3n animal</p> <p>\u00bfCondenas la violencia? <sup>1</sup><sup>2</sup></p> Franc\u00e9s  Est-ce que vous condamnez les violences ? [^1][^2]"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#conceptos","title":"Conceptos","text":"<ul> <li>Igualdad : \u00c9galit\u00e9</li> <li>Violencia armada : Violence arm\u00e9e</li> <li>Protecci\u00f3n animal : Protection animale</li> <li>Derechos humanos : Droits de l'homme</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#referencias-culturales","title":"Referencias culturales","text":""},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#igualdad","title":"Igualdad","text":"<ul> <li>Teor\u00eda de g\u00e9nero La teor\u00eda de g\u00e9nero es el estudio de lo que se entiende como comportamiento masculino y/o femenino y/o queer en cualquier contexto, comunidad, sociedad o campo de estudio dado.</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#violencia-armada","title":"Violencia armada","text":"<ul> <li> <p>Colaboraci\u00f3n de JR con The Time JR es un artista franc\u00e9s que exhibe su trabajo en las calles. Colabor\u00f3 con The Time para crear una portada para la revista. La portada es un collage de 245 estadounidenses que han sido afectados por la violencia armada o que apoyan las armas, son pro o anti control de armas y vienen de una variedad de or\u00edgenes.</p> </li> <li> <p>La Ni\u00f1a del Napalm Una fotograf\u00eda famosa tomada en 1972 durante la guerra de Vietnam.</p> </li> <li> <p>Dictadura de Franco y robo de b\u00e9b\u00e9s Mas de tres mil beb\u00e9s fueron robados a sus padres durante la dictadura de Franco en Espa\u00f1a. La mayor\u00eda de los beb\u00e9s fueron vendidos a familias ricas que no pod\u00edan tener hijos.</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#proteccion-animal","title":"Protecci\u00f3n animal","text":"<ul> <li> <p>Fil\u00f3sofos</p> <ul> <li>Kant : no tenemos deberes hacia los animales</li> <li>Jeremy Bentham : no importa si son racionales, la \u00fanica pregunta es \u00bfpueden sufrir?</li> </ul> </li> <li> <p>Uni\u00f3n agr\u00edcola La Federaci\u00f3n Americana de Oficinas Agr\u00edcolas (AFBF), es una organizaci\u00f3n agr\u00edcola con sede en Estados Unidos y grupo de presi\u00f3n que se ha opuesto durante mucho tiempo a las pol\u00edticas verdes.</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#feminismo","title":"Feminismo","text":"<ul> <li>La manada El caso de La Manada es el nombre por el que se conocen los sucesos relacionados con un caso de violaci\u00f3n m\u00faltiple acaecido en Pamplona (Navarra, Espa\u00f1a), en la madrugada del 7 de julio de 2016, durante las fiestas de San Ferm\u00edn. Un grupo de cinco hombres viol\u00f3 a una joven de dieciocho a\u00f1os en un portal en el centro de la capital navarra, y a su vez fueron denunciados por la v\u00edctima.</li> </ul> <p>El caso, que se consider\u00f3 en dos tribunales de Navarra \u2014Audiencia Provincial y Tribunal Superior de Navarra\u2014 como un abuso sexual, no como violaci\u00f3n, tuvo una importante cobertura medi\u00e1tica y en redes sociales.\u200b Tambi\u00e9n moviliz\u00f3 a gran parte de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, que se manifest\u00f3 en desacuerdo con dichas sentencias. El caso fue finalmente revisado y sentenciado por el Tribunal Supremo, que lo consider\u00f3 una violaci\u00f3n.</p> <ul> <li>Ley del solo s\u00ed es s\u00ed ley de garant\u00eda integral de la libertad sexual, tambi\u00e9n conocida como ley del solo s\u00ed es s\u00ed, es una ley espa\u00f1ola aprobada en 2022 que modifica el C\u00f3digo Penal para garantizar el consentimiento expreso en las relaciones sexuales y endurecer las penas por delitos sexuales.</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#vocabulario","title":"Vocabulario","text":""},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#vocabulario-esencial","title":"Vocabulario esencial","text":"Espagnol Fran\u00e7ais agredir agresser los esclavos les esclaves la esclavitud l'esclavage los masacres les massacres un reh\u00e9n un otage disparar tirer maltratados maltrait\u00e9s vigilancia surveillance llamadas de auxilio appel de secours la enfermedad la maladie"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#tipos-de-violencia","title":"Tipos de violencia","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la agresi\u00f3n l'agression el asalto l'assaut el robo le vol el secuestro l'enl\u00e8vement el asesinato l'assassinat la violaci\u00f3n le viol el maltrato les mauvais traitements la tortura la torture"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#acciones-violentas","title":"Acciones violentas","text":"Espagnol Fran\u00e7ais atacar attaquer golpear frapper herir blesser matar tuer amenazar menacer intimidar intimider acosar harceler perseguir pers\u00e9cuter"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#justicia-y-seguridad","title":"Justicia y seguridad","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la polic\u00eda la police el crimen le crime el delito le d\u00e9lit la v\u00edctima la victime el agresor l'agresseur el criminal le criminel la c\u00e1rcel la prison la condena la condamnation"},{"location":"spanish/themed/6_violencias/#proteccion-y-prevencion","title":"Protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n","text":"Espagnol Fran\u00e7ais proteger prot\u00e9ger defender d\u00e9fendre prevenir pr\u00e9venir evitar \u00e9viter denunciar d\u00e9noncer reportar signaler investigar enqu\u00eater arrestar arr\u00eater <ol> <li> <p>Waly Dia. \u00bfCondenas las violencias? \u21a9</p> </li> <li> <p>Usul. \u00bfCondenas las violencias? \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/","title":"Sociedad","text":""},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#que-esta-en-juego","title":"\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego?","text":"<p>Un nuevo orden mundial / Desigualdad / Clases sociales</p> <p>Como nunca dijo una CEO mujer \"Dicen que las mujeres ganan menos, eso no es verdad, yo gano tanto como un hombre. Como contrat\u00e9 mujeres, ahorr\u00e9 dinero en sus salarios. Eso me permiti\u00f3 aumentar el m\u00edo\".</p> Franc\u00e9s  Comme ne l'a jamais dit une [PDG](https://www.youtube.com/watch?v=SYfYPyjaN3w) \"On dit que les femmes gagnent moins, c'est faux, je gagne autant qu'un homme. Comme j'ai embauch\u00e9 des femmes, j'ai fait des \u00e9conomies sur leurs salaires. Ca m'a permis d'augmenter le mien\"."},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#conceptos","title":"Conceptos","text":"<ul> <li>Un nuevo orden mundial : Un nouvel ordre mondial</li> <li>Desigualdad : In\u00e9galit\u00e9</li> <li>Clases sociales : Classes sociales</li> <li>Diversidad : Diversit\u00e9</li> <li>Inmigraci\u00f3n : Immigration</li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#referencias-culturales","title":"Referencias culturales","text":""},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#cultural-references","title":"Cultural references","text":""},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#inequalities","title":"Inequalities","text":"<ul> <li> <p>Oxfam Confederaci\u00f3n de ONGs conocida por sus informes sobre pobreza y distribuci\u00f3n de la riqueza. Su informe de 2025 establece que la mayor\u00eda de la riqueza de los multimillonarios es obtenida, no ganada - con un 60% proveniente de herencia, amiguismo o poder monopol\u00edstico. Adem\u00e1s, nuestro mundo profundamente desigual sigue siendo colonial en muchos aspectos. Hay una larga historia de dominaci\u00f3n colonial que ha beneficiado en gran medida a las personas m\u00e1s ricas. Este sistema a\u00fan extrae riqueza del Sur Global hacia el s\u00faper-rico 1% del Norte Global a una tasa de $30 millones por hora. Esto debe revertirse.<sup>1</sup></p> </li> <li> <p>Queerbaiting T\u00e9cnica de marketing para ficci\u00f3n y entretenimiento en la cual los creadores insin\u00faan, pero no representan, romance del mismo sexo u otra representaci\u00f3n LGBTQ+.<sup>2</sup></p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#clases-sociales","title":"Clases sociales","text":"<ul> <li> <p>Clase social Una clase social o estrato social es una agrupaci\u00f3n de personas en un conjunto de categor\u00edas sociales jer\u00e1rquicas, siendo las m\u00e1s comunes la clase trabajadora, clase media y clase alta. La membres\u00eda de una clase social puede depender, por ejemplo, de la educaci\u00f3n, riqueza, ocupaci\u00f3n, ingresos y pertenencia a una subcultura o red social particular.</p> </li> <li> <p>Tr\u00e1nsfuga de clase Un tr\u00e1nsfuga de clase es un individuo que ha experimentado un cambio en su origen social durante su vida, un ejemplo famoso es la premio Nobel Annie Ernaux. Estos individuos podr\u00edan parecer contraejemplos a la teor\u00eda de la reproducci\u00f3n social, pero esa idea es desafiada por La\u00e9lia V\u00e9ron y Karine Abiven en Traici\u00f3n y venganza ya que esta narrativa</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#un-nuevo-orden-mundial","title":"Un nuevo orden mundial","text":"<ul> <li> <p>Proyecto 2025 El Proyecto 2025 es una iniciativa pol\u00edtica para remodelar el gobierno federal de Estados Unidos y consolidar el poder ejecutivo a favor de pol\u00edticas de derecha.</p> </li> <li> <p>\"Adolf Hitler [...] era un tipo socialista comunista\" <sup>3</sup> Durante m\u00e1s de una hora el 9 de enero durante una transmisi\u00f3n en vivo en X, el candidato a canciller de AfD habl\u00f3 en vivo con Elon Musk, evocando un Hitler 'comunista' y los 'enormes efectos secundarios' de las vacunas. Para contexto, el AfD (Alternativa para Alemania) es un partido de extrema derecha en Alemania que recibi\u00f3 el 20% de los votos en 2025.</p> </li> <li> <p>AP y el \"Golfo de Am\u00e9rica\" Un periodista de Associated Press (el equivalente de la AFP) fue impedido de entrar a la Oficina Oval porque AP se neg\u00f3 a usar el t\u00e9rmino \"Golfo de Am\u00e9rica\" para referirse al Golfo de M\u00e9xico.</p> </li> <li> <p>SignalGate Altos funcionarios de la administraci\u00f3n estaban usando un chat grupal de Signal para discutir ataques estadounidenses de un ataque inminente en Yemen sin darse cuenta de que agregaron a un periodista del Atlantic. El periodista public\u00f3 capturas de pantalla de la conversaci\u00f3n, donde JD Vance y otros discut\u00edan informaci\u00f3n clasificada. JD Vance dijo que odiaba ayudar a los europeos de nuevo.</p> </li> <li> <p>DOGE Departamento supuesto a \"modernizar la tecnolog\u00eda y software federal para maximizar la eficiencia gubernamental\" dirigido por Elon Musk destinado a ahorrar mil millones. Wired, EL peri\u00f3dico de Silicon Valley, dijo \"La Incompetencia de DOGE es una Caracter\u00edstica, No un Error\" mientras rastrean los da\u00f1os hechos por el departamento que obtuvo acceso a todos los datos gubernamentales internos, la forma en que cortaron gastos ha sido acusada de estar contra la Constituci\u00f3n (el Congreso es el que se supone que maneja el presupuesto).</p> </li> </ul>"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#vocabulario","title":"Vocabulario","text":""},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#vocabulario-esencial","title":"Vocabulario esencial","text":"Espagnol Fran\u00e7ais los terr\u00edcolas les Terriens el hogar le foyer el matrimonio le mariage dar la luz donner naissance bisabuelos arri\u00e8res grand-parents las pel\u00edculas taquilleras les films \u00e0 succ\u00e8s el racismo encubierto le racisme dissimul\u00e9 la supervivencia la survie cayuco / barcazas cayak v\u00edveres vivres la traves\u00eda la travers\u00e9e sobrecargado surcharg\u00e9 los sanitarios les secours"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#estructura-social","title":"Estructura social","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la familia la famille los padres les parents los hijos les enfants la comunidad la communaut\u00e9 la sociedad la soci\u00e9t\u00e9 el grupo le groupe la clase social la classe sociale la cultura la culture"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#relaciones-sociales","title":"Relaciones sociales","text":"Espagnol Fran\u00e7ais relacionarse avoir des relations comunicarse communiquer integrarse s'int\u00e9grer adaptarse s'adapter convivir cohabiter colaborar collaborer compartir partager ayudar aider"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#problemes-sociaux","title":"Probl\u00e8mes sociaux","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la pobreza la pauvret\u00e9 la desigualdad l'in\u00e9galit\u00e9 la discriminaci\u00f3n la discrimination el racismo le racisme la exclusi\u00f3n l'exclusion la marginalizaci\u00f3n la marginalisation el conflicto le conflit la tensi\u00f3n la tension"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#valores-y-principios","title":"Valores y principios","text":"Espagnol Fran\u00e7ais la solidaridad la solidarit\u00e9 la tolerancia la tol\u00e9rance el respeto le respect la igualdad l'\u00e9galit\u00e9 la justicia la justice la libertad la libert\u00e9 la dignidad la dignit\u00e9 los derechos humanos les droits de l'homme"},{"location":"spanish/themed/7_sociedad/#inmigracion-y-migracion","title":"Inmigraci\u00f3n y migraci\u00f3n","text":"Espagnol Fran\u00e7ais emigrar \u00e9migrer inmigrar immigrer migrar migrer el emigrante l'\u00e9migrant el inmigrante l'immigrant el refugiado le r\u00e9fugi\u00e9 el exiliado l'exil\u00e9 la frontera la fronti\u00e8re <ol> <li> <p>Copiado y pegado de Oxfam \u21a9</p> </li> <li> <p>Et oui ! Disney n'est pas woke, ils font du marketing !\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>J'aurais aim\u00e9 que ce soit une blague... Article complet \u21a9</p> </li> </ol>"}]}